\section{总体与样本}
\subsection{总体与个体}
\begin{definition}
在数理统计中，我们把研究对象的全体称为\DefineConcept{总体}（population），
把总体中的每个成员称为\DefineConcept{个体}（individual）.
\end{definition}

如果总体中个体数是有限的，那么称这个总体为\DefineConcept{有限总体}；
反之，称这个总体为\DefineConcept{无限总体}.

在数理统计中，我们研究的不是总体的全部属性，而是总体的某项数量指标.
这项数量指标可以用一个随机变量或其对应的一个分布来刻画.
因此约定以后提到总体时，将其表记为“总体\(X\)”或“总体\(F(x)\)”.

\subsection{样本}
从总体中抽出的部分个体组成的集合，称为\DefineConcept{样本}（sample）.
样本中所含的个体称为\DefineConcept{样品}.
样本中样品的个数称为\DefineConcept{样本容量}.

在抽样试验前，\(n\)个个体的特征\(\{X_n\}\)是与总体同分布的随机变量；
而在抽样试验后，是\(n\)个数据\(\AutoTuple{x}{n}\).
而一般在总体中抽取的这一小部分个体要对总体有充分的代表性，需要满足以下两个条件：
\begin{enumerate}
	\item {\rm\bf 随机性}，
	即总体中每个个体都有同等机会被抽取到，
	通常可用编号抽签的方法或用随机数表来实现；
	\item {\rm\bf 独立性}，
	各次抽取必须是相互独立的，即各个个体是否被抽取到彼此独立的.
\end{enumerate}

设随机变量\(\AutoTuple{X}{n}\)与总体\(X\)独立同分布，
那么我们把\(\AutoTuple{X}{n}\)称为
“一个来自总体\(X\)的\DefineConcept{简单随机样本}（simple random sample）”，
简称\DefineConcept{样本}.
\(\AutoTuple{X}{n}\)的取值\(\AutoTuple{x}{n}\)叫做\DefineConcept{样本观测值}.

从总体中进行有放回地抽样，得到的显然是简单随机样本.
从有限总体中进行不放回地抽样，虽然不是简单随机样本，
但当总体个体数\(N\)很大而样本容量\(n\)较小（通常要求\(n/N \leq 0.1\)），
则可以近似地看作是有放回抽样，
因而近似看作是简单随机抽样，
即近似地得到简单随机样本.

若将样本看作一个\(n\)维随机变量\((\AutoTuple{X}{n})\)，则可求出其概率分布或密度.

设总体\(X\)是离散型随机变量，
它的分布律为\(P(X = x) = p(x)\)，
则样本\((\AutoTuple{X}{n})\)的分布律为\[
	P(X_1=x_1,X_2=x_2,\dotsc,X_n=x_n)
	= \prod_{i=1}^n P(X_i=x_i).
\]

设总体\(X\)是连续型随机变量，
它的分布函数为\(F\)
它的密度函数为\(f\)，
则样本\((\AutoTuple{X}{n})\)的分布函数为\[
	F(\AutoTuple{x}{n})
	= \prod_{i=1}^n F(x_i),
\]
它的密度函数为\[
	f(\AutoTuple{x}{n}) = \prod_{i=1}^n f(x_i).
\]

\subsection{从样本去认识总体}
样本来自总体，
因此样本中必定包含了总体的信息，
我们希望通过样本的观测值\(\AutoTuple{x}{n}\)
来获得有关总体分布类型或有关总体特征数的信息.
然而样本观测值是一组数，
粗看可能是杂乱无章的，
因此必须对它进行整理与加工以后，
才会显示出规律.
整理加工的方法有图表法和统计分析法.
