\section{次序统计量及其分布}
次序统计量是另一类常用的统计量，
由它还可以派生出一些有用的统计量.

\subsection{次序统计量的概念}
%@see: 《概率论与数理统计》（茆诗松、周纪芗、张日权） P210
设\(\AutoTuple{X}{n}\)是取自总体\(X\)的一个样本，
其观测值为\(\AutoTuple{x}{n}\).
我们可以按从小到大的顺序排列这些样本观测值：\[
	x_{(1)} \leq \dotsb \leq x_{(n)}.
\]
我们上面的第\(i\)个值\(x_{(i)}\)称为统计量\(X_{(i)}\)的观测值，
称\(X_{(1)},\dotsc,X_{(n)}\)为该样本的\DefineConcept{次序统计量}.
特别地，把\(X_{(1)}\)称为该样本的\DefineConcept{最小次序统计量}，
把\(X_{(n)}\)称为该样本的\DefineConcept{最大次序统计量}.

\begin{example}
%@see: 《概率论与数理统计》（茆诗松、周纪芗、张日权） P211 例4.3.1
设袋中有三个球，球上编号为\(0,1,2\).
它们的外形、重量都相同.
若规定从袋中摸到编号为\(i\)的球得\(i\)分，
那么这一得分总体可以用如\cref{figure:次序统计量.例1表1} 所示的分布表示.
\begin{table}[htb]
	\centering
	\begin{tblr}{c|*3c}
		\hline
		\(X\) & 0 & 1 & 2 \\ \hline
		\(P(X)\) & \(\frac13\)& \(\frac13\)& \(\frac13\) \\ \hline
	\end{tblr}
	\caption{}
	\label{figure:次序统计量.例1表1}
\end{table}
这里\(X\)表示一次摸球得到的分数.
如今进行有放回地抽样，连抽三次，
获得一个容量为\(3\)的样本\(X_1,X_2,X_3\).
这里每个\(X_i\)都与总体\(X\)具有相同的分布，且相互独立.
这种样本的一切可能取值有\(3^3=27\)种，
将它们列表，如\cref{figure:次序统计量.例1表2} 所示.
\begin{table}[htb]
	\centering
	\begin{tblr}{*3c|*3c||*3c|*3c}
		\hline
		\(X_1\) & \(X_2\) & \(X_3\)
			& \(X_{(1)}\) & \(X_{(2)}\) & \(X_{(3)}\)
		& \(X_1\) & \(X_2\) & \(X_3\)
			& \(X_{(1)}\) & \(X_{(2)}\) & \(X_{(3)}\) \\ \hline
		\(0\) & \(0\) & \(0\) & \(0\) & \(0\) & \(0\) & \(1\) & \(2\) & \(0\) & \(0\) & \(1\) & \(2\) \\
		\(0\) & \(0\) & \(1\) & \(0\) & \(0\) & \(1\) & \(2\) & \(1\) & \(0\) & \(0\) & \(1\) & \(2\) \\
		\(0\) & \(1\) & \(0\) & \(0\) & \(0\) & \(1\) & \(0\) & \(2\) & \(2\) & \(0\) & \(2\) & \(2\) \\
		\(1\) & \(0\) & \(0\) & \(0\) & \(0\) & \(1\) & \(2\) & \(0\) & \(2\) & \(0\) & \(2\) & \(2\) \\
		\(0\) & \(0\) & \(2\) & \(0\) & \(0\) & \(2\) & \(2\) & \(2\) & \(0\) & \(0\) & \(2\) & \(2\) \\
		\(0\) & \(2\) & \(0\) & \(0\) & \(0\) & \(2\) & \(1\) & \(1\) & \(2\) & \(1\) & \(1\) & \(2\) \\
		\(2\) & \(0\) & \(0\) & \(0\) & \(0\) & \(2\) & \(1\) & \(2\) & \(1\) & \(1\) & \(1\) & \(2\) \\
		\(0\) & \(1\) & \(1\) & \(0\) & \(1\) & \(1\) & \(2\) & \(1\) & \(1\) & \(1\) & \(1\) & \(2\) \\
		\(1\) & \(0\) & \(1\) & \(0\) & \(1\) & \(1\) & \(1\) & \(2\) & \(2\) & \(1\) & \(2\) & \(2\) \\
		\(1\) & \(1\) & \(0\) & \(0\) & \(1\) & \(1\) & \(2\) & \(1\) & \(2\) & \(1\) & \(2\) & \(2\) \\
		\(0\) & \(1\) & \(2\) & \(0\) & \(1\) & \(2\) & \(2\) & \(2\) & \(1\) & \(1\) & \(2\) & \(2\) \\
		\(0\) & \(2\) & \(1\) & \(0\) & \(1\) & \(2\) & \(1\) & \(1\) & \(1\) & \(1\) & \(1\) & \(1\) \\
		\(1\) & \(0\) & \(2\) & \(0\) & \(1\) & \(2\) & \(2\) & \(2\) & \(2\) & \(2\) & \(2\) & \(2\) \\
		\(2\) & \(0\) & \(1\) & \(0\) & \(1\) & \(2\) \\
		\hline
	\end{tblr}
	\caption{}
	\label{figure:次序统计量.例1表2}
\end{table}

\begin{table}
	\centering
	\begin{tblr}{c|*3c}
		\hline
		\(X_{(1)}\) & \(0\) & \(1\) & \(2\) \\ \hline
		\(P(X)\) & \(\frac{19}{27}\) & \(\frac7{27}\) & \(\frac1{27}\) \\ \hline
	\end{tblr}~\begin{tblr}{c|*3c}
		\hline
		\(X_{(2)}\) & \(0\) & \(1\) & \(2\) \\ \hline
		\(P(X)\) & \(\frac7{27}\) & \(\frac{13}{27}\) & \(\frac7{27}\) \\ \hline
	\end{tblr}~\begin{tblr}{c|*3c}
		\hline
		\(X_{(3)}\) & \(0\) & \(1\) & \(2\) \\ \hline
		\(P(X)\) & \(\frac1{27}\) & \(\frac7{27}\) & \(\frac{19}{27}\) \\ \hline
	\end{tblr}
	\caption{}
	\label{figure:次序统计量.例1表3}
\end{table}

\begin{table}
	\centering
	\begin{tblr}{c|*3c}
		\hline
		\diagbox{\(X_{(2)}\)}{\(X_{(1)}\)} & \(0\) & \(1\) & \(2\) \\ \hline
		\(0\) & \(\frac7{27}\) & \(0\) & \(0\) \\
		\(1\) & \(\frac9{27}\) & \(\frac4{27}\) & \(0\) \\
		\(2\) & \(\frac3{27}\) & \(\frac3{27}\) & \(\frac1{27}\) \\ \hline
	\end{tblr}
	\begin{tblr}{c|*3c}
		\hline
		\diagbox{\(X_{(3)}\)}{\(X_{(1)}\)} & \(0\) & \(1\) & \(2\) \\ \hline
		\(0\) & \(\frac1{27}\) & \(0\) & \(0\) \\
		\(1\) & \(\frac6{27}\) & \(\frac1{27}\) & \(0\) \\
		\(2\) & \(\frac{12}{27}\) & \(\frac6{27}\) & \(\frac1{27}\) \\ \hline
	\end{tblr}
	\begin{tblr}{c|*3c}
		\hline
		\diagbox{\(X_{(3)}\)}{\(X_{(2)}\)} & \(0\) & \(1\) & \(2\) \\ \hline
		\(0\) & \(\frac1{27}\) & \(0\) & \(0\) \\
		\(1\) & \(\frac3{27}\) & \(\frac4{27}\) & \(0\) \\
		\(2\) & \(\frac3{27}\) & \(\frac9{27}\) & \(\frac7{27}\) \\ \hline
	\end{tblr}
	\caption{}
	\label{figure:次序统计量.例1表4}
\end{table}

可以看出，次序统计量与样本完全不相同，
具体体现在以下几个方面：
\begin{enumerate}
	\item 各个次序统计量的分布是不同的（如\cref{figure:次序统计量.例1表3}）.
	\item 任意两个次序统计量的联合分布也是不同的（如\cref{figure:次序统计量.例1表4}）.
	\item 任意两个次序统计量是不相互独立的，
	例如：\[
		P(X_{(1)}=0,X_{(2)}=1)
		=\frac9{27}
		\neq
		\frac{19}{27}\times\frac{13}{27}
		=P(X_{(1)}=0) P(X_{(2)}=1).
	\]
\end{enumerate}
\end{example}

\subsection{一个次序统计量的抽样分布}
只要总体的分布已知，
那么若干个次序统计量的联合分布都是可以求出的.
下面仅就总体\(X\)是连续型分布的情况进行讨论.

设总体\(X\)的分布函数为\(F(x)\)，
概率密度函数为\(f(x)\)，
\(\AutoTuple{X}{n}\)是取自总体\(X\)的一个样本.
我们来求第\(k\)个次序统计量\(X_{(k)}\)的概率密度函数和概率分布函数.

注意到样本中有两个或两个以上分量落在无穷小区间\((x,x+\increment x]\)内的概率为\(0\)，
因而考虑第\(k\)个次序统计量\(X_{(k)}\)落在无穷小区间\((x,x+\increment x]\)内这一事件，
它等价于“在容量为\(n\)的样本中，
有\(k-1\)个分量小于或等于\(x\)，
有\(1\)个分量落在\((x,x+\increment x]\)内，
余下\(n-k\)个分量均大于\((x+\increment x]\)”.
又因为任一样本的分量小于或等于\(x\)的概率为\(F(x)\)，
大于\((x+\increment x]\)的概率为\(1 - F(x+\increment x)\)，
落在\((x,x+\increment x]\)内的概率为\(F(x+\increment x) - F(x)\)，
而将这\(n\)个分量分成这样的三组，
总的分法有\(\frac{n!}{(k-1)! (n-k)!}\)种，
所以\(X_{(k)}\)落在\((x,x+\increment x]\)内的概率为
\begin{align*}
	&F_k(x+\increment x) - F_k(x) \\
	&= \frac{n!}{(k-1)! (n-k)!} [F(x)]^{k-1} [F(x+\increment x) - F(x)] [1-F(x+\increment x)]^{n-k},
\end{align*}
其中\(F_k\)表示\(X_{(k)}\)的分布函数；
在上式等号两边同除以\(\increment x\)，
并令\(\increment x\to0\)，
则有\begin{align*}
	f_k(x)
	&= \lim_{\increment x\to0} \frac{F_k(x+\increment x) - F_k(x)}{\increment x} \\
	&= \frac{n!}{(k-1)! (n-k)!} [F(x)]^{k-1} f(x) [1-F(x)]^{n-k}.
\end{align*}
这就是说，第\(k\)个次序统计量\(X_{(k)}\)的概率密度函数为
\begin{equation}\label{equation:次序统计量.第k个次序统计量的概率密度函数}
%@see: 《概率论与数理统计》（茆诗松、周纪芗、张日权） P212 公式(4.3.1)
	f_k(x)
	= \frac{n!}{(k-1)! (n-k)!} [F(x)]^{k-1} [1-F(x)]^{n-k} f(x).
\end{equation}

特别地，
在\cref{equation:次序统计量.第k个次序统计量的概率密度函数} 中取\(k=n\)，
可得最大次序统计量的概率密度函数为
\begin{equation}
%@see: 《概率论与数理统计》（茆诗松、周纪芗、张日权） P213 公式(4.3.2)
	f_n(x)
	= n [F(x)]^{n-1} f(x),
\end{equation}
概率分布函数为
\begin{equation}
%@see: 《概率论与数理统计》（茆诗松、周纪芗、张日权） P213 公式(4.3.3)
	F_n(x)
	= n [F(x)]^n.
\end{equation}
在\cref{equation:次序统计量.第k个次序统计量的概率密度函数} 中取\(k=1\)，
可得最小次序统计量的概率密度函数为
\begin{equation}
%@see: 《概率论与数理统计》（茆诗松、周纪芗、张日权） P213 公式(4.3.4)
	f_1(x)
	= n [1-F(x)]^{n-1} f(x),
\end{equation}
概率分布函数为
\begin{equation}
%@see: 《概率论与数理统计》（茆诗松、周纪芗、张日权） P213 公式(4.3.5)
	F_1(x)
	= 1 - [1 - F(x)]^n.
\end{equation}

\subsection{最大次序统计量与最小次序统计量的联合抽样分布}
易见\(X_{(1)}\)与\(X_{(n)}\)的联合密度函数为
\begin{align*}
	f_{1n}(y_1,y_n)
	&= \lim_{\substack{
		\increment y_1\to0 \\
		\increment y_n\to0
	}} \frac{
		P(y_1 < X_{(1)} \leq y_1+\increment y_1,
		  y_n < X_{(n)} \leq y_n+\increment y_n)
	}{\increment y_1 \cdot \increment y_n}.
\end{align*}
这里，事件\((y_1 < X_{(1)} \leq y_1+\increment y_1,
y_n < X_{(n)} \leq y_n+\increment y_n)\)
等价于“容量为\(n\)的样本中，
有\(1\)个落在区间\((y_1,y_1+\increment y_1]\)内，
有\(1\)个落在区间\((y_n,y_n+\increment y_n]\)内，
其余\(n-2\)个落在区间\((y_1+\increment y_1,y_n]\)内”，
于是\begin{align*}
	&\hspace{-20pt}
	P(y_1 < X_{(1)} \leq y_1+\increment y_1,
	  y_n < X_{(n)} \leq y_n+\increment y_n) \\
	&= \frac{n!}{1! (n-2)! 1!}
		[F(y_1+\increment y_1) - F(y_1)]
		[F(y_n) - F(y_1+\increment y_1)]^{n-2}
		[F(y_n+\increment y_n) - F(y_n)].
\end{align*}
由于\(F\)可微，
所以\begin{align*}
	\lim_{\increment y_1\to0}
	\frac{F(y_1+\increment y_1) - F(y_1)}{\increment y_1}
	= f(y_1); \\
	\lim_{\increment y_n\to0}
	\frac{F(y_n+\increment y_n) - F(y_n)}{\increment y_n}
	= f(y_n);
\end{align*}
那么
\begin{equation}\label{equation:次序统计量.最大次序统计量与最小次序统计量的联合密度函数}
%@see: 《概率论与数理统计》（茆诗松、周纪芗、张日权） P214 公式(4.3.6)
	f_{1n}(y_1,y_n)
	= n(n-1) f(y_1) [F(y_n) - F(y_1)]^{n-2} f(y_n).
\end{equation}

\subsection{样本极差}
\begin{definition}
%@see: 《概率论与数理统计》（茆诗松、周纪芗、张日权） P215 定义4.3.2
样本最大次序统计量与样本最小次序统计量之差，
称为\DefineConcept{样本极差}，
简称\DefineConcept{极差}.
\end{definition}
极差表示样本取值范围的大小，
也反映了总体取值分散于集中的程度.
一般说来，若总体的标准差\(\sigma\)较大，
从中取出的样本的极差也会大一些；
若总体的标准差\(\sigma\)较小，
那么从中取出的样本的极差也会小一些.
反过来也是如此，
若极差较大，表明总体取值较分散，
那么总体的标准差也较大；
若极差较小，表明总体取值相对集中一些，
从而总体的标准差较小.

在实际中，
极差常在小样本（容量\(n\leq10\)）的场合使用，
而在大样本场合很少使用.
这是因为极差仅使用了样本中两个极端点的信息，
而把中间的信息都丢弃了，
当样本容量越大时，
丢弃的信息也就越多，
从而留下的信息就过少，
其使用价值就不大了.

当总体分布为正态分布\(N(\mu,\sigma^2)\)时，
由\cref{equation:次序统计量.最大次序统计量与最小次序统计量的联合密度函数}
可求出容量为\(n\)时，
样本极差
\begin{equation}
%@see: 《概率论与数理统计》（茆诗松、周纪芗、张日权） P215 公式(4.3.7)
	R_n
	= X_{(n)} - X_{(1)}
\end{equation}
的密度函数为
\begin{equation}
%@see: 《概率论与数理统计》（茆诗松、周纪芗、张日权） P215 公式(4.3.8)
	r_n(x)
	= \frac{n(n-1)}{2\pi\sigma^2}
	\int_{-\infty}^{+\infty} \left[
		\Phi\left(
			\frac{y+x-\mu}{\sigma}
		\right)
		- \Phi\left(
			\frac{y-\mu}{\sigma}
		\right)
	\right]^{n-2}
	e^{
		-\frac{(y+x-\mu)^2}{2\sigma^2}
		-\frac{(y-\mu)^2}{2\sigma^2}
	}
	\dd{y},
	\quad x>0,
\end{equation}
其中\(\Phi\)是标准正态分布函数.
此时\(R_n\)的数学期望为
\begin{equation}
%@see: 《概率论与数理统计》（茆诗松、周纪芗、张日权） P215 公式(4.3.9)
	E(R_n)
	= \sigma d_n,
\end{equation}
其中\[
	d_n
	= \frac{n(n-1)}{2\pi}
	\int_0^{+\infty} u \dd{u}
	\int_{-\infty}^{+\infty}
	[\Phi(u+v) - \Phi(v)]^{n-2}
	\exp[
		-\frac{(u+v)^2+v^2}{2}
	]
	\dd{v}
\]是一个仅与\(n\)有关的常数.

\subsection{分布的分位点}
当随机变量\(X\)的分布已知时，在概率论中，对给定的实数\(a\)，
常需要计算概率\(P(X \leq a) = p\).
而在数理统计中，常常需要对给定的\(0<p<1\)，求出使\(P(X \leq a) = p\)成立的实数\(a\).

\begin{definition}
设随机变量\(X\)的分布函数是\(F\)，\(0<p<1\).
若实数\(a_p\)满足\begin{equation}
	F(a_p) = P(X \leq a_p) = p,
\end{equation}
则称\(a_p\)为“\(X\)（所服从的分布）的\(p\) \DefineConcept{分位点}”.

特别地，\(a_{\frac{1}{2}}\)称为\DefineConcept{中位数}.
\end{definition}

\subsubsection{\texorpdfstring{\(N(0,1)\)分布的\(p\)分位点\(u_p\)}{标准正态分布的p分位点}}
当随机变量\(X \sim N(0,1)\)时，其\(p\)分位点\(u_p\)满足\[
\Phi(u_p)
= P(X \leq u_p)
= \int_{-\infty}^{u_p} \frac{1}{\sqrt{2\pi}} e^{-\frac{x^2}{2}} \dd{x}
= p.
\]由于\(\Phi(-x)=1-\Phi(x)\)，可得\(\Phi(-u_p)=1-\Phi(u_p)=1-p=\Phi(u_{1-p})\)，即\begin{equation}
-u_p=u_{1-p}.
\end{equation}

\subsubsection{\texorpdfstring{\(\x(n)\)分布的\(p\)分位点\(\x_p(n)\)}{卡方分布的p分位点}}
当随机变量\(X \sim \x(n)\)时，其\(p\)分位点\(\x_p(n)\)满足\[
P(X \leq \x_p(n)) = \int_0^{\x_p(n)} f(x,n) \dd{x} = p.
\]

当\(n\)充分大（通常只要求\(n>45\)）时，\(\sqrt{2\x}\)近似地服从正态分布\(N(\sqrt{2n-1},1)\)，因此，有近似公式\begin{equation}
\x_p(n) \approx \frac{1}{2}\left(u_p+\sqrt{2n-1}\right)^2.
\end{equation}

\subsubsection{\texorpdfstring{\(t(n)\)分布的\(p\)分位点\(t_p(n)\)}{t分布的p分位点}}
当随机变量\(X \sim t(n)\)时，其\(p\)分位点\(t_p\)满足\[
P(X \leq t_p(n))
= \int_{-\infty}^{t_p(n)} t(x,n) \dd{x} = p.
\]因为\(t\)分布的密度曲线对称于纵轴，从而\(t_p(n)\)有类似\(u_p\)的性质，即\begin{equation}
-t_p(n)=t_{1-p}(n).
\end{equation}

因为\(t\)分布的极限分布是标准正态分布，所以当\(n\to\infty\)（通常只要求\(n>45\)）时，有\[
t_p(n) \approx u_p.
\]

\subsubsection{\texorpdfstring{\(F(n,m)\)分布的\(p\)分位点\(F_p(n,m)\)}{F分布的p分位点}}
当随机变量\(X \sim F(n,m)\)时，其\(p\)分位点\(F_p(n,m)\)满足\[
P(X \leq F_p(n,m)) = \int_0^{F_p(n,m)} f(x,n,m) \dd{x} = p.
\]

特别地，当\(p<\frac{1}{2}\)时，有\begin{equation}
F_p(n,m) = \frac{1}{F_{1-p}(m,n)}.
\end{equation}
这是因为，当\(X \sim F(n,m)\)时，\(\frac{1}{X} \sim F(m,n)\)，从而\[
p = P(X \leq F_p(n,m))
= P\left(\frac{1}{X} \geq \frac{1}{F_p(n,m)}\right)
= 1 - P\left(\frac{1}{X} < \frac{1}{F_p(n,m)}\right),
\]即\[
P\left(\frac{1}{X} < \frac{1}{F_p(n,m)}\right) = 1 - p.
\]由\(p\)分位点定义可知，\[
\frac{1}{F_p(n,m)} = F_{1-p}(m,n).
\]
