\part{几何学}

\chapter{欧氏几何的五组公理}
古希腊的欧几里得在公元前300年左右写出了旷古烁今的一本书，这就是《几何原本》.
这本书的重要意义不仅体现在它记载了古希腊数学那丰厚的成果，更体现在它提出的欧氏几何公理体系以及其后的公理化方法.

\input{几何学/欧氏几何/欧氏公理/几何元素和五组公理}
\input{几何学/欧氏几何/欧氏公理/关联公理}
\input{几何学/欧氏几何/欧氏公理/顺序公理}
\input{几何学/欧氏几何/欧氏公理/关联公理和顺序公理的推论}
\input{几何学/欧氏几何/欧氏公理/合同公理}
\input{几何学/欧氏几何/欧氏公理/合同公理的推论}
\input{几何学/欧氏几何/欧氏公理/平行公理}
\input{几何学/欧氏几何/欧氏公理/连续公理}

\chapter{几何空间的线性结构和度量结构}
从本章开始，我们介绍空间解析几何的思想与方法.

古希腊的毕达哥拉斯曾经提出“万物皆数”这一哲学观点，从这一章开始，我们研究如何利用代数方法研究几何问题.

在利用函数图像研究初等函数的性质时，我们产生了这么一个观念：
在平面上建立了平面直角坐标系以后，
平面上的点与数是一一对应的，
或说平面上的点与由实有序对\((x,y)\)一一对应.
几何图形是由点构成的集合，我们自然地想到能不能用数的集合来代表几何图形.
这就是解析几何的思想根源.

\input{几何学/解析几何/几何空间的线性结构和度量结构/向量及其线性运算}
\input{几何学/解析几何/几何空间的线性结构和度量结构/几何空间的线性结构}
\input{几何学/解析几何/几何空间的线性结构和度量结构/向量的内积}
\input{几何学/解析几何/几何空间的线性结构和度量结构/向量的外积}
\input{几何学/解析几何/几何空间的线性结构和度量结构/向量的混合积}

\chapter{空间的平面和直线}
本章把坐标法和向量法结合起来，研究空间中平面和直线的方程以及它们的性质.

\input{几何学/解析几何/平面和直线/仿射坐标系中平面的方程}
\input{几何学/解析几何/平面和直线/直角坐标系中平面的方程}
\input{几何学/解析几何/平面和直线/直线的方程}
\input{几何学/解析几何/平面和直线/几何元素之间的度量关系}

\chapter{常见曲面}
本章将介绍一些常见曲面，
一方面了解如何利用曲面的几何特性建立它的方程，
另一方面熟悉如何利用方程研究曲面的几何性质.

\input{几何学/解析几何/常见曲面/球面和旋转面}
\input{几何学/解析几何/常见曲面/柱面和锥面}
\input{几何学/解析几何/常见曲面/二次曲面}
\input{几何学/解析几何/常见曲面/直纹面}
\input{几何学/解析几何/常见曲面/曲面的交线}

\chapter{坐标变换}
前两章我们在选定的一个坐标系中研究平面、直线和曲面.
但是，在许多情形下，往往在实现给定的坐标系中一个图形的方程比较复杂，
这时我们需要选择领一个合适的坐标系，使这个图形的方程变得比较简单.
为此，就需要研究同一个点在两个坐标系中的坐标之间的关系.
这样的关系式就称为\DefineConcept{坐标变换公式}.
我们在本节来研究坐标变换公式及其应用.

\input{几何学/解析几何/坐标变换/平面的仿射坐标变换}
\input{几何学/解析几何/坐标变换/平面的直角坐标变换}
\input{几何学/解析几何/坐标变换/空间的仿射坐标变换}
\input{几何学/解析几何/坐标变换/空间的直角坐标变换}
\input{几何学/解析几何/坐标变换/代数曲面}

\chapter{二次曲线方程的化简及其类型和性质}
% \input{平面二次曲线及其方程}

\chapter{正交变换和仿射变换}

\chapter{射影平面和射影变换}

% \input{几何学/解析几何}
