\section{二阶常系数非齐次线性微分方程}\label{section:微分方程.常系数非齐次线性微分方程}
本节着重讨论二阶常系数非齐次线性微分方程的解法，并对\(n\)阶方程的解法作必要的说明.

二阶常系数非齐次线性微分方程的一般形式是
\begin{equation}\label{equation:微分方程.二阶常系数非齐次线性微分方程的一般形式}
y'' + p y' + q y = f(x),
\end{equation}
其中\(p,q\)是常数.

由\cref{theorem:微分方程.二阶非齐次线性微分方程的通解结构} 可知，求二阶常系数非齐次线性微分方程的通解，
归结为求对应的齐次方程 \labelcref{equation:微分方程.二阶常系数齐次线性微分方程的一般形式} 的通解
和非齐次方程 \labelcref{equation:微分方程.二阶常系数非齐次线性微分方程的一般形式} 本身的一个特解.
由于\hyperref[section:微分方程.常系数齐次线性微分方程]{二阶常系数齐次线性微分方程的通解的求法}已经得到解决，
所以这里只需讨论求二阶常系数非齐次线性微分方程的一个特解\(\hat{y}\)的方法.

本节只介绍当非齐次方程 \labelcref{equation:微分方程.二阶常系数非齐次线性微分方程的一般形式} 中的
\(f(x)\)取两种常见形式时求\(\hat{y}\)的方法.
这种方法的特点是不用积分就可求出\(\hat{y}\)来，它叫做“待定系数法”.
\(f(x)\)的两种形式是\begin{enumerate}
	\item \(f(x) = e^{\lambda x} P_m(x)\)，
	其中\(\lambda\)是常数，
	\(P_m(x)\)是一个\(m\)次多项式：\begin{equation*}
		P_m(x) = a_0 x^m + a_1 x^{m-1} + \dotsb + a_{m-1} x + a_m;
	\end{equation*}

	\item \(f(x) = e^{\lambda x} [ \phi_m(x) \cos\omega x + \psi_n(x) \sin \omega x ]\)，
	其中\(\lambda,\omega\)是常数，
	\(\phi_m(x),\psi_n(x)\)分别是\(x\)的\(m\)次、\(n\)次多项式，
	且至多有一个为零.
\end{enumerate}

\subsection{\texorpdfstring{\(f(x) = e^{\lambda x} P_m(x)\)型}{第一类：指数函数与多项式函数的乘积}}
我们知道，非齐次方程 \labelcref{equation:微分方程.二阶常系数非齐次线性微分方程的一般形式} 的特解\(\hat{y}\)是
使 \labelcref{equation:微分方程.二阶常系数非齐次线性微分方程的一般形式} 成为恒等式的函数.
怎样的函数能使 \labelcref{equation:微分方程.二阶常系数非齐次线性微分方程的一般形式} 称为恒等式呢？
因为 \labelcref{equation:微分方程.二阶常系数非齐次线性微分方程的一般形式} 右端\(f(x)\)
是多项式\(P_m(x)\)与指数函数\(e^{\lambda x}\)的乘积，
而多项式与指数函数乘积的导数仍然是多项式与指数函数的乘积，
因此，我们推测\(\hat{y} = e^{\lambda x} Q(x)\)（其中\(Q(x)\)是某个多项式）
可能是非齐次方程 \labelcref{equation:微分方程.二阶常系数非齐次线性微分方程的一般形式} 的特解.
把\(\hat{y}, \hat{y}', \hat{y}''\)代入
非齐次方程 \labelcref{equation:微分方程.二阶常系数非齐次线性微分方程的一般形式}，
然后考虑能否选取适当的多项式\(Q(x)\)，使得\(\hat{y} = e^{\lambda x} Q(x)\)满足
非齐次方程 \labelcref{equation:微分方程.二阶常系数非齐次线性微分方程的一般形式}.
为此，将\begin{align*}
	\hat{y} &= e^{\lambda x} Q(x), \\
	\hat{y}' &= e^{\lambda x} [ \lambda Q(x) + Q'(x) ], \\
	\hat{y}'' &= e^{\lambda x} [ \lambda^2 Q(x) + 2\lambda Q'(x) + Q''(x) ]
\end{align*}
代入非齐次方程 \labelcref{equation:微分方程.二阶常系数非齐次线性微分方程的一般形式}
并消去\(e^{\lambda x}\)，
得\begin{equation*}
	[ \lambda^2 Q(x) + 2\lambda Q'(x) + Q''(x) ]
	+ p [ \lambda Q(x) + Q'(x) ]
	+ q Q(x)
	= P_m(x),
\end{equation*}
整理得\begin{equation}\label{equation:微分方程.常系数非齐次线性微分方程.中间步骤1}
	Q''(x) + (2\lambda+p) Q'(x) + (\lambda^2+p\lambda+q) Q(x) = P_m(x).
\end{equation}
\begin{enumerate}
	\item 如果\(\lambda\)不是
	齐次方程 \labelcref{equation:微分方程.二阶常系数齐次线性微分方程的一般形式} 的
	特征方程\(r^2+pr+q=0\)的根，
	那么\(\lambda^2+p\lambda+q\neq0\)；
	由于\(P_m(x)\)是一个\(m\)次多项式，
	要使 \labelcref{equation:微分方程.常系数非齐次线性微分方程.中间步骤1} 的两端恒等，
	那么可令\(Q(x)\)为另一个\(m\)次多项式\begin{equation}
		Q_m(x) = b_0 x^m + b_1 x^{m-1} + b_2 x^{m-2}
			+ \dotsb + b_{m-2} x^2 + b_{m-1} x + b_m.
	\end{equation}
	于是\begin{gather*}
		Q_m(x) = (x^m,x^{m-1},x^{m-2},\dotsc,x^2,x,1)
		\begin{bmatrix}
			b_0 \\ b_1 \\ b_2 \\ \vdots \\ b_{m-2} \\ b_{m-1} \\ b_m
		\end{bmatrix}, \\
		Q_m'(x) = (x^m,x^{m-1},x^{m-2},\dotsc,x^2,x,1)
		\begin{bmatrix}
			0 \\ m b_0 \\ (m-1) b_1 \\ \vdots \\
			3 b_{m-3} \\ 2 b_{m-2} \\ b_{m-1}
		\end{bmatrix}, \\
		Q_m''(x) = (x^m,x^{m-1},x^{m-2},\dotsc,x^2,x,1)
		\begin{bmatrix}
			0 \\ 0 \\ m(m-1) b_0 \\ \vdots \\
			4\cdot3 b_{m-4} \\ 3\cdot2 b_{m-3} \\ 2\cdot1 b_{m-2}
		\end{bmatrix}.
	\end{gather*}
	把\(Q_m,Q_m',Q_m''\)
	代入方程 \labelcref{equation:微分方程.常系数非齐次线性微分方程.中间步骤1}，
	比较等式两端\(x\)同次幂的系数，
	就得到以\(\lambda,p,q,\AutoTuple{a}[0]{m}\)为已知数、
	\(\AutoTuple{b}[0]{m}\)为未知数的\(m+1\)个方程的联立方程组\begin{equation*}
		\begin{bmatrix}
			0 \\ 0 \\ m(m-1) b_0 \\ \vdots \\
			4\cdot3 b_{m-4} \\ 3\cdot2 b_{m-3} \\ 2\cdot1 b_{m-2}
		\end{bmatrix}
		+ (2\lambda+p)
		\begin{bmatrix}
			0 \\ m b_0 \\ (m-1) b_1 \\ \vdots \\
			3 b_{m-3} \\ 2 b_{m-2} \\ b_{m-1}
		\end{bmatrix}
		+ (\lambda^2+p\lambda+q)
		\begin{bmatrix}
			b_0 \\ b_1 \\ b_2 \\ \vdots \\
			b_{m-2} \\ b_{m-1} \\ b_m
		\end{bmatrix}
		= \begin{bmatrix}
			a_0 \\ a_1 \\ a_2 \\ \vdots \\
			a_{m-2} \\ a_{m-1} \\ a_m
		\end{bmatrix}.
	\end{equation*}
	只要定出这些\(b_i\ (i=0,1,\dotsc,m)\)，
	就能得到所求的特解\begin{equation}
		\hat{y} = e^{\lambda x} Q_m(x).
	\end{equation}

	\item 如果\(\lambda\)是特征方程\(r^2+pr+q=0\)的单根，
	即\(\lambda^2+p\lambda+q=0\)，
	但\(2\lambda+p\neq0\)，
	要使 \labelcref{equation:微分方程.常系数非齐次线性微分方程.中间步骤1} 的两端恒等，
	那么\(Q'(x)\)必须是\(m\)次多项式.
	此时可令\begin{equation*}
		Q(x) = x Q_m(x),
	\end{equation*}
	于是\begin{gather*}
		Q'(x) = Q_m(x) + x Q_m'(x), \\
		Q''(x) = 2 Q_m'(x) + x Q_m''(x),
	\end{gather*}
	代入方程 \labelcref{equation:微分方程.常系数非齐次线性微分方程.中间步骤1}，得\begin{equation*}
		(2 Q_m'(x) + x Q_m''(x))
		+ (2\lambda+p) (Q_m(x) + x Q_m'(x))
		= P_m(x),
	\end{equation*}
	即\begin{equation*}
		x Q_m''(x) + [(2\lambda+p)x+2] Q_m'(x)
		+ (2\lambda+p) Q_m(x)
		= P_m(x),
	\end{equation*}
	比较等式两边\(x\)同次幂的系数，就得到方程组\begin{equation*}
		\begin{bmatrix}
			0 \\ m(m-1) b_0 \\ (m-1)(m-2) b_1 \\ \vdots \\
			3\cdot2 b_{m-3} \\ 2\cdot1 b_{m-2} \\ 0
		\end{bmatrix}
		+ (2\lambda+p)
		\begin{bmatrix}
			m b_0 \\ (m-1) b_1 \\ (m-2) b_2 \\ \vdots \\
			2 b_{m-2} \\ b_{m-1} \\ 0
		\end{bmatrix}
		+ 2 \begin{bmatrix}
			0 \\ m b_0 \\ (m-1) b_1 \\ \vdots \\
			3 b_{m-3} \\ 2 b_{m-2} \\ b_{m-1}
		\end{bmatrix}
		= \begin{bmatrix}
			a_0 \\ a_1 \\ a_2 \\ \vdots \\
			a_{m-2} \\ a_{m-1} \\ a_m
		\end{bmatrix}.
	\end{equation*}
	用同样的方法来确定\(b_i\ (i=0,1,\dotsc,m)\).
	于是所求的特解为\begin{equation}
		\hat{y} = x e^{\lambda x} Q_m(x).
	\end{equation}

	\item 如果\(\lambda\)是特征方程\(r^2+pr+q=0\)的重根，
	即\(\lambda^2+p\lambda+q=2\lambda+p=0\)，
	要使 \labelcref{equation:微分方程.常系数非齐次线性微分方程.中间步骤1} 的两端恒等，
	那么\(Q''(x)\)必须是\(m\)次多项式.
	此时可令\begin{equation*}
		Q(x) = x^2 Q_m(x),
	\end{equation*}
	并用同样的方法来确定\(Q_m(x)\)中的系数.
	于是所求的特解为\begin{equation}
		\hat{y} = x^2 e^{\lambda x} Q_m(x).
	\end{equation}
\end{enumerate}

综上所述，我们有如下结论：
\begin{proposition}
如果非齐次项\(f(x)\)可以表达为\(P_m(x) e^{\lambda x}\)的形式，
则二阶常系数非齐次线性微分方程 \labelcref{equation:微分方程.二阶常系数非齐次线性微分方程的一般形式}
具有形如\begin{equation}\label{equation:微分方程.二阶常系数齐次线性微分方程.特解1}
	\hat{y} = e^{\lambda x} Q(x)
	= e^{\lambda x} \cdot x^k Q_m(x)
\end{equation}的特解，
其中\(Q_m(x)\)是与\(P_m(x)\)同次（\(m\)次）的多项式，\begin{equation*}
	k = \left\{ \begin{array}{ll}
		0, & \text{\(\lambda\)不是特征方程的根}, \\
		1, & \text{\(\lambda\)是特征方程的单根}, \\
		2, & \text{\(\lambda\)是特征方程的重根}. \\
	\end{array} \right.
\end{equation*}
\end{proposition}

上述结论可推广到\(n\)阶常系数非齐次线性微分方程，
但要注意 \labelcref{equation:微分方程.二阶常系数齐次线性微分方程.特解1} 中的
\(k\)是特征方程含根\(\lambda\)的\emph{重复次数}
（即若\(\lambda\)不是特征方程的根，则\(k=0\)；
若\(\lambda\)是特征方程的单根，则\(k=1\)；
若\(\lambda\)是特征方程的\(s\)重根，则\(k=s\)）.

\begin{example}
%@see: 《高等数学（第六版 上册）》 P342 例1
求微分方程\(y''-2y'-3y=3x+1\)的一个特解.
\begin{solution}
这是二阶常系数非齐次线性微分方程，
且函数\(f\)是\(P_m(x) e^{\lambda x}\)型
（其中\(P_m(x) = 3x+1, \lambda=0\)）.

与所给方程对应的齐次方程为\begin{equation*}
	y''-2y'-3y=0,
\end{equation*}
它的特征方程为\begin{equation*}
	r^2-2r-3=0.
\end{equation*}

由于这里\(\lambda=0\)不是特征方程的根，
所以应设特解为\begin{equation*}
	\hat{y} = b_0 x + b_1.
\end{equation*}
将其代入所给方程，得\begin{equation*}
	-3 b_0 x - 2 b_0 - 3 b_1 = 3x+1,
\end{equation*}
比较两端\(x\)同次幂的系数，得\begin{equation*}
	-3 b_0 = 3, \qquad -2 b_0 - 3 b_1 = 1,
\end{equation*}
即\(b_0=-1, b_1=1/3\).
于是求得一个特解为\begin{equation*}
	\hat{y} = -x + \frac{1}{3}.
\end{equation*}
\end{solution}
\end{example}

\begin{example}
求微分方程\(y'' - \lambda^2 y = e^{\lambda x} + e^{-\lambda x}\ (\lambda>0)\)的特解.
\begin{solution}
解齐次方程\(y'' - \lambda^2 y = 0\)的特征方程\(r^2 - \lambda^2 = 0\)
得\(r = \pm\lambda\).

因为\(\lambda\)是特征方程的单根，
那么可以设非齐次方程\(y'' - \lambda^2 y = e^{\lambda x}\)的特解为\begin{equation*}
	\hat{y}_1 = x e^{\lambda x} a,
\end{equation*}
其中\(a\)为常数，且满足\(2\lambda a = 1\)即\(a = \frac{1}{2\lambda}\).

同理可设非齐次方程\(y'' - \lambda^2 y = e^{-\lambda x}\)的特解为\begin{equation*}
	\hat{y}_2 = x e^{-\lambda x} b,
\end{equation*}
其中\(b\)为常数，且满足\(-2\lambda b = 1\)即\(b = -\frac{1}{2\lambda}\).

综上，由\hyperref[theorem:微分方程.二阶非齐次线性微分方程的解的叠加原理]{叠加原理}，
微分方程\(y'' - \lambda^2 y = e^{\lambda x} + e^{-\lambda x}\ (\lambda>0)\)的特解为\begin{equation*}
	\hat{y}_1 + \hat{y}_2 = x e^{\lambda x} a + x e^{-\lambda x} b
	= x(a e^{\lambda x} + b e^{-\lambda x}).
\end{equation*}
\end{solution}
\end{example}

\subsection{\texorpdfstring{\(f(x) = e^{\lambda x} [ \phi_m(x) \cos\omega x + \psi_n(x) \sin \omega x ]\)型}{第二类：指数函数与广义三角函数的乘积}}
应用欧拉公式\begin{equation*}
	\cos\theta = \frac{1}{2}(e^{\iu\theta}+e^{-\iu\theta}),
	\qquad
	\sin\theta = \frac{1}{2\iu}(e^{\iu\theta}-e^{-\iu\theta}),
\end{equation*}
把\(f(x)\)表成复变指数函数的形式，有\begin{align*}
	f(x) &= e^{\lambda x} ( \phi_m \cos \omega x + \psi_n \sin \omega x ) \\
	&= e^{\lambda x} \left(
	\phi_m \frac{e^{\iu\omega x}+e^{-\iu\omega x}}{2}
	+ \psi_n \frac{e^{\iu\omega x}-e^{-\iu\omega x}}{2\iu}
	\right) \\
	&= \left(\frac{\phi_m}{2}+\frac{\psi_n}{2\iu}\right) e^{(\lambda+\iu\omega)x}
	+ \left(\frac{\phi_m}{2}-\frac{\psi_n}{2\iu}\right) e^{(\lambda-\iu\omega)x} \\
	&= P e^{(\lambda+\iu\omega)x}
	+ \overline{P} e^{(\lambda-\iu\omega)x},
\end{align*}
其中\begin{equation*}
	P = P(x) = \frac{\phi_m}{2} - \frac{\psi_n}{2}\iu,
	\qquad
	\overline{P} = \overline{P}(x) = \frac{\phi_m}{2}+\frac{\psi_n}{2}\iu
\end{equation*}是互成共轭\footnote{%
如果说两个\(n\)次多项式\(\alpha_n(x) = a_0 x^n + a_1 x^{n-1} + \dotsb + a_n\)
与\(\beta_n(x) = b_0 x^n + b_1 x^{n-1} + \dotsb + b_n\) \DefineConcept{互成共轭}，
那么它们的对应项系数是共轭复数，
即\(a_i = \overline{b_i}\ (i=0,1,\dotsc,n)\).}的\(N = \max\{m,n\}\)次多项式.

应用上一目的结果，对于\(f(x)\)中的第一项\(P e^{(\lambda+\iu\omega)x}\)，
可求出一个\(N\)次多项式\(Q = Q_N(x)\)，
使得\(\hat{y}_1 = x^k Q e^{(\lambda+\iu\omega)x}\)为方程\begin{equation*}
	y'' + p y' + q y = P e^{(\lambda+\iu\omega)x}
\end{equation*}的特解，
其中\(k\)按“\(\lambda+\iu\omega\)不是特征方程的根”
或“\(\lambda+\iu\omega\)是特征方程的单根”依次取0或1.
由于\(f(x)\)的第二项\(\overline{P} e^{(\lambda-\iu\omega)x}\)
与第一项\(P e^{(\lambda+\iu\omega)x}\)成共轭，
所以与\(\hat{y}_1\)成共轭的函数\(\hat{y}_2 = x^k \overline{Q} e^{(\lambda-\iu\omega)x}\)
必然是方程\begin{equation*}
	y'' + p y' + q y = \overline{P}(x) e^{(\lambda-\iu\omega)x}
\end{equation*}的特解，
这里\(\overline{Q}\)表示与\(Q\)成共轭的\(N\)次多项式.

于是，根据\cref{theorem:微分方程.二阶非齐次线性微分方程的解的叠加原理}，
非齐次方程 \labelcref{equation:微分方程.二阶常系数非齐次线性微分方程的一般形式} 具有形如\begin{equation*}
\hat{y} = x^k Q e^{(\lambda+\iu\omega)x} + x^k \overline{Q} e^{(\lambda-\iu\omega)x}
\end{equation*}的特解.
因为\(Q e^{(\lambda+\iu\omega)x}\)与\(\overline{Q} e^{(\lambda-\iu\omega)x}\)共轭，
两者相加后虚部为零，
所以上式可写为实函数的形式：
\begin{equation}
\hat{y} = x^k e^{\lambda x} (\Phi \cos\omega x + \Psi \sin\omega x),
\end{equation}
其中\(\Phi,\Psi\)都是\(N\)次多项式.

综上所述，我们有如下的结论：

如果非齐次项\(f(x)\)可以表达为
\(e^{\lambda x} [\phi_m(x) \cos\omega x + \psi_n(x) \sin\omega x]\)
的形式，
则二阶常系数非齐次线性微分方程
\labelcref{equation:微分方程.二阶常系数非齐次线性微分方程的一般形式}
具有形如
\begin{equation}\label{equation:微分方程.二阶常系数齐次线性微分方程.特解2}
\hat{y} = x^k e^{\lambda x} [\Phi_N(x) \cos\omega x + \Psi_N(x) \sin\omega x]
\end{equation}
的特解，
其中\(\Phi_N(x)\)、\(\Psi_N(x)\)是\(N=\max\{m,n\}\)次多项式，
而\(k\)按“\(\lambda\pm\iu\omega\)不是特征方程的根”%
或“\(\lambda\pm\iu\omega\)是特征方程的单根”%
两种情形依次取为0或1.

上述结论可以推广到\(n\)阶常系数非齐次线性微分方程，
但要注意\cref{equation:微分方程.二阶常系数齐次线性微分方程.特解2} 中，
\(k\)是特征方程中含根\(\lambda\pm\iu\omega\)的重复次数.

\begin{example}
%@see: 《高等数学（第六版 上册）》 P345 例3
求微分方程\(y'' + y = x \cos2x\)的一个特解.
\begin{solution}
所给方程是二阶常系数非齐次线性方程，
且非齐次项\(f(x)\)属于\(e^{\lambda x} [\phi_m(x) \cos\omega x + \psi_n(x) \sin\omega x]\)型
（其中\(\lambda=0,
\omega=2,
\phi_m(x) = x,
\psi_n(x) = 0\)）.
所给方程对应的齐次方程\(y''+y=0\)的特征方程为\(r^2+1=0\)，解得\(r=\pm\iu\).
由于这里\(\lambda+\iu\omega=2\iu\)不是特征方程的根，
所以应设原方程的特解为\begin{equation*}
	\hat{y} = (ax+b) \cos2x + (cx+d) \sin2x.
\end{equation*}
将其代入所给方程，得\begin{equation*}
	(-3ax-3b+4c) \cos2x - (3cx+3d+4a) \sin2x = x \cos2x.
\end{equation*}
比较两端同类项的系数，得线性方程\begin{equation*}
	\left\{ \begin{array}{l}
		-3a=1, \\
		-3b+4c=0, \\
		-3c=0, \\
		-3d-4a=0,
	\end{array} \right.
\end{equation*}
由此解得\begin{equation*}
	a = -1/3, \qquad
	b = 0, \qquad
	c = 0, \qquad
	d = 4/9.
\end{equation*}
于是求得一个特解为\begin{equation*}
	\hat{y} = -\frac{1}{3} x\cos2x + \frac{4}{9} \sin2x.
\end{equation*}
\end{solution}
\end{example}

\begin{example}
%@see: 《高等数学（第六版 上册）》 P345 例4
求微分方程\(y'' - y = e^x \cos2x\)的一个特解.
\begin{solution}
所给方程是二阶常系数非齐次线性方程，
且非齐次项\(f(x)\)属于\(e^{\lambda x} [\phi_m(x) \cos\omega x + \psi_n(x) \sin\omega x]\)型
（其中\(\lambda=1,
\omega=2,
\phi_m(x) = 1,
\psi_n(x) = 0\)）.
特征方程为\(r^2-1=0\)，解得\(r=\pm1\).
由于\(\lambda+\iu\omega=1+2\iu\)不是特征方程的根，故应设特解为\begin{equation*}
	\hat{y} = e^x (a \cos2x + b \sin2x).
\end{equation*}
求导得\begin{equation*}
	\hat{y}' = e^x [(a+2b) \cos2x + (-2a+b) \sin2x],
\end{equation*}\begin{equation*}
	\hat{y}'' = e^x [(-3a+4b) \cos2x + (-4a-3b) \sin2x].
\end{equation*}
代入所给方程，得\begin{equation*}
	e^x [(-4a+4b) \cos2x + (-4a-4b) \sin2x]
	= e^x \cos2x,
\end{equation*}
比较两端同类项系数，有\begin{equation*}
	\left\{ \begin{array}{l}
		-4a+4b=1, \\
		-4a-4b=0
	\end{array} \right.
	\quad\text{或}\quad
	\left\{ \begin{array}{l}
		-a+b=1/4, \\
		a+b=0,
	\end{array} \right.
\end{equation*}
得\(a = -1/8,
b = 1/8\).
因此，所给方程的一个特解为\begin{equation*}
	\hat{y} = \frac{1}{8} e^x (\sin2x - \cos2x).
\end{equation*}
\end{solution}
\end{example}

\begin{example}
设\(f(x) = \sin x - \int_0^x (x-t) f(t) \dd{t}\)，
其中\(f\)是连续函数，求\(f\).
\begin{solution}
对\(f\)求导，得\begin{align*}
	f'(x)
	&= \cos x - \dv{x}\left[ x \int_0^x f(t) \dd{t} \right]
		+ \dv{x}\left[\int_0^x t f(t) \dd{t}\right] \\
	&= \cos x - \int_0^x f(t) \dd{t} - x f(x) + x f(x) \\
	&= \cos x - \int_0^x f(t) \dd{t}.
\end{align*}
令\(y = \int_0^x f(t) \dd{t}\)，
得\(y' = f(x)\)，
\(y'' = f'(x)\).
于是有微分方程\begin{equation*}
	y'' + y = \cos x.
\end{equation*}
解特征方程\begin{equation*}
	r^2 + 1 = 0
\end{equation*}
得\(r = \pm\iu\).
设原方程的特解为\begin{equation*}
	\hat{y} = x(a \cos x + b \sin x),
\end{equation*}
得\begin{gather*}
	\hat{y}' = (a \cos x + b \sin x)
				+ x(b \cos x - a \sin x), \\
	\hat{y}'' = 2(b \cos x - a \sin x)
				- x(a \cos x + b \sin x).
\end{gather*}
代入原方程，得\begin{equation*}
	2(b \cos x - a \sin x)
	= \cos x,
\end{equation*}
于是\(2b = 1, -2a = 0\)，即\(a=0, b=1/2\)，
所以特解为\begin{equation*}
	\hat{y} = \frac{1}{2} x \sin x.
\end{equation*}
那么原方程的通解为\begin{equation*}
	y = C_1 \cos x + C_2 \sin x + \frac{1}{2} x \sin x.
\end{equation*}
那么\begin{gather*}
	f(x) = y'
	= \left( C_2 + \frac{1}{2} x \right) \cos x
	+ \left( \frac{1}{2} - C_1 \right) \sin x, \\
	\int_0^x (x-t) f(t) \dd{t}
	= -C_1 x + C_2 - \left(\frac{1}{2}x+C_2\right) \cos x
	+ \left(\frac{1}{2}+C_1\right) \sin x.
\end{gather*}
代回题设条件得\begin{equation*}
	\left( C_2 + \frac{1}{2} x \right) \cos x
	+ \left( \frac{1}{2} - C_1 \right) \sin x
	= C_1 x - C_2 + \left(\frac{1}{2} x + C_2\right) \cos x
	+ \left(\frac{1}{2}-C_1\right) \sin x.
\end{equation*}
于是\(C_1 = C_2 = 0\)，因此\begin{equation*}
	f(x) = \frac{1}{2} (x \cos x + \sin x).
\end{equation*}
\end{solution}
\end{example}
