\section{可降阶的高阶微分方程}
从这一节起我们将讨论二阶及二阶以上的微分方程，即所谓的“高阶微分方程”.

对于有些高阶微分方程，我们可以通过代换将它化成较低阶的方程来求解.
以二阶微分方程\[
y'' = f(x,y,y')
\eqno(1)
\]而论，如果我们能设法作代换把它从二阶降为一阶，那么就有可能应用前面几节中所讲的方法来求出它的解了.

下面介绍三种容易降阶的高阶微分方程的求解方法.

\subsection{\texorpdfstring{形如\(y^{(n)} = f(x)\)}{由自变量确定n阶导数}的微分方程}
微分方程\[
y^{(n)} = f(x)
\eqno(2)
\]的右端仅含有自变量\(x\).
容易看出，只要把\(y^{(n-1)}\)作为新的未知函数，那么(2)式就是新未知函数的一阶微分方程.
两边积分，就得到一个\(n-1\)阶的微分方程\[
y^{(n-1)} = \int f(x) \dd{x} \dd{x} + C_1.
\]
同理可得\[
y^{(n-2)} = \int \left[ \int f(x) \dd{x} + C_1 \right] \dd{x} + C_2.
\]依此法继续进行，接连积分\(n\)次，便得方程(2)的含有\(n\)个任意常数的通解.

\begin{example}
求微分方程\[
y''' = e^{2x} - \cos x
\]的通解.
\begin{solution}
对所给方程接连积分三次，得\[
y'' = \frac{1}{2} e^{2x} - \sin x + C,
\]\[
y' = \frac{1}{4} e^{2x} + \cos x + C x + C_2,
\]\[
y = \frac{1}{8} e^{2x} + \sin x + C_1 x^2 + C_2 x + C_3.
\]这就是所求的通解.
\end{solution}
\end{example}

\subsection{\texorpdfstring{形如\(y'' = f(x,y')\)}{由自变量与一阶导数确定二阶导数}的微分方程}
微分方程\[
y'' = f(x, y')
\eqno(3)
\]的右端不显含未知函数\(y\).
如果设\(y' = p\)，那么\[
y'' = \dv[2]{y}{x} = \dv{p}{x} = p',
\]而方程(3)就成为\[
p' = f(x, p),
\]这是一个关于变量\(x\)、\(p\)的一阶微分方程.
设其通解为\[
p = \phi(x, C_1),
\]但是\(p = \dv{y}{x}\)，因此又得到一个一阶微分方程\[
\dv{y}{x} = \phi(x, C_1).
\]对它进行积分，便得方程(3)的通解为\[
y = \int \phi(x, C_1) \dd{x} + C_2.
\]

\begin{example}
求微分方程\[
(1+x^2) y'' = 2xy'
\]满足初始条件\[
\eval{y}_{x=0} = 1,
\qquad
\eval{y'}_{x=0} = 3
\]的特解.
\begin{solution}
所给方程是\(y'' = f(x, y')\)型的.
设\(y' = p\)，代入方程并分离变量后，有\[
\frac{\dd{p}}{p} = \frac{2x}{1+x^2} \dd{x}.
\]两端积分，得\[
\ln\abs{p} = \ln(1+x^2) + C,
\]即\(p = y' = C_1(1+x^2)\ (C_1 = \pm e^C)\).
由条件\(\eval{y'}_{x=0}=3\)，得\(C_1 = 3\)，所以\[
y' = 3(1+x^2).
\]两端再积分，得\[
y = x^3 + 3x + C_2.
\]又由条件\(\eval{y}_{x=0}=1\)，得\(C_2=1\)，于是所求的特解为\[
y = x^3 + 3x + 1.
\]
\end{solution}
\end{example}

\begin{example}
设有一均匀、柔软的绳索，两端固定，绳索仅受重力的作用而下垂.
试问该绳索在平衡状态时是怎样的曲线？
\begin{solution}
设绳索的最低点为\(A\).
取\(y\)轴通过点\(A\)铅直向上，并取\(x\)轴水平向右，且\(\abs{OA}\)等于某个定值.
设绳索曲线的方程为\(y = \phi(x)\).
考察绳索上点\(A\)到另一点\(M(x,y)\)间的一段弧\(\Arc{AM}\)，设其长为\(s\).
假定绳索的线密度为\(\rho\)，则弧\(\Arc{AM}\)所受重力为\(\rho gs\).
由于绳索是柔软的，因而在点\(A\)处的张力沿水平的切线方向，其大小设为\(H\)；
在点\(M\)处的张力沿该点处的切线方向，设其水平倾角为\(\theta\)，其大小为\(T\).
因作用于弧段\(\Arc{AM}\)的外力相互平衡，
把作用于弧\(\Arc{AM}\)上的力沿铅直、水平两方向分解，得\[
T \sin\theta = \rho gs,
\qquad
T \cos\theta = H.
\]将此两式相除，得\[
\tan\theta = \frac{1}{a} s
\quad(a = \frac{H}{\rho g}).
\]由于\(\tan\theta = y'\)，\(s = \int_0^x \sqrt{1+(y')^2} \dd{x}\)，代入上式即得\[
y' = \frac{1}{a} \int_0^x \sqrt{1+(y')^2} \dd{x}.
\]将上式两端对\(x\)求导，便得\(y = \phi(x)\)满足的微分方程\[
y'' = \frac{1}{a} \sqrt{1+(y')^2}.
\]

取原点\(O\)到点\(A\)的距离为定值\(a\)，即\(\abs{OA}=a\)，那么初始条件为\[
\eval{y}_{x=0} = a, \qquad \eval{y'}_{x=0} = 0.
\]

设\(y' = p\)，则\(y'' = \dv{p}{x}\)，代回微分方程，并分离变量，得\[
\frac{\dd{p}}{\sqrt{1+p^2}} = \frac{\dd{x}}{a}.
\]两端积分，得\[
\ln(p+\sqrt{1+p^2}) = \frac{x}{a} + C_1.
\]把条件\(\eval{y'}_{x=0} = \eval{p}_{x=0} = 0\)代入上式，得\(C_1 = 0\)，于是上式成为\[
\ln(p+\sqrt{1+p^2}) = \frac{x}{a},
\]解得\[
y' = p = \frac{1}{2} \left( e^{x/a} - e^{-x/a} \right).
\]
再积分，便得\[
y = \frac{a}{2} \left( e^{x/a} + e^{-x/a} \right) + C_2.
\]将条件\(\eval{y}_{x=0} = a\)代入上式，得\(C_2 = 0\).
于是该绳索的形状可由曲线方程
\begin{equation}\label{equation:微分方程.悬链线}
y = \frac{a}{2} \left( e^{x/a} + e^{-x/a} \right)
= a \cosh(\frac{x}{a}).
\end{equation}来表示.
这曲线叫做\DefineConcept{悬链线}.
\end{solution}
\end{example}

\subsection{\texorpdfstring{形如\(y'' = f(y,y')\)}{由因变量与一阶导数确定二阶导数}的微分方程}
方程\[
y'' = f(y, y')
\eqno(4)
\]中不显含自变量\(x\).
为了求出它的解，我们令\(y'=p\)，并利用复合函数的求导法则把\(y''\)化为对\(y\)的导数，即\[
y'' = \dv{p}{x} = \dv{p}{y} \cdot \dv{y}{x} = p \dv{p}{y}.
\]这样，方程(4)就成为\[
p \dv{p}{y} = f(y, p).
\]这是一个关于变量\(y\)、\(p\)的一阶微分方程.
设它的通解为\[
y' = p = \phi(y, C_1),
\]分离变量并积分，便得方程(4)的通解为\[
\int \frac{\dd{y}}{\phi(y,C_1)} = x + C_2.
\]

\begin{example}
设有一质量为\(m\)的物体，在空中由静止开始下落，如果空气阻力为\(R = cv\)（其中\(c\)是常数，\(v\)是物体运动的速度），试求物体下落的距离\(s\)与时间\(t\)的函数关系.
\begin{solution}
物体的加速度\(\dv{v}{t}\)与速度\(v\)满足\[
m \dv{v}{t} = mg - cv.
\]当\(mg>cv\)时，有\[
\frac{m}{mg-cv} \dd{v} = \dd{t},
\]即\[
-\frac{m}{c} \frac{1}{mg-cv} \dd(mg-cv) = \dd{t},
\]两端积分，得\[
-\frac{m}{c} \ln(mg-cv) = t + C_1
\quad\text{或}\quad
v = \frac{mg}{c} - \frac{1}{c} C_2 e^{-\frac{c}{m} t}.
\]代入初始条件\(\eval{v}_{t=0} = 0\)，则有\(C_2 = mg\)，那么上式即为\[
v = \frac{mg}{c} \left( 1 - e^{-\frac{c}{m} t} \right).
\]再积分，得\[
s(t) = \int_0^t v \dd{t}
= \int_0^t \frac{mg}{c} \left( 1 - e^{-\frac{c}{m} t} \right) \dd{t} \\
= \frac{mg}{c} \left( t + \frac{m}{c} e^{-\frac{c}{m} t} \right) + C_3.
\]
代入初始条件\(\eval{s}_{t=0} = 0\)，则有\(C_3 = -\frac{m^2}{c^2} g\)，那么上式即为\[
s(t) = \frac{mg}{c} \left( t + \frac{m}{c} e^{-\frac{c}{m} t} - \frac{m}{c} \right).
\]
\end{solution}
\end{example}

\begin{example}
设函数\(y(x)\)具有二阶导数，且曲线\(l: y=y(x)\)与直线\(y=x\)相切于原点.
记\(\alpha\)为曲线\(l\)在点\((x,y)\)处的倾角，且\(\dv{\alpha}{x}=\dv{y}{x}\)，求\(y(x)\)的表达式.
\begin{solution}
由导数的几何意义可知，\(\tan\alpha=y'\)，那么\(\sec^2\alpha \dv{\alpha}{x} = y''\)，即\[
\dv{\alpha}{x} = \frac{y''}{\sec^2\alpha}
= \frac{y''}{1+\tan^2\alpha}
= \frac{y''}{1+(y')^2}.
\]由题意有，\(\frac{y''}{1+(y')^2} = y'\)，令\(y' = p, y'' = p\dv{p}{y}\)，得\[
p\dv{p}{y} = p(1+p^2),
\]\[
\dv{p}{y} = 1+p^2,
\]\[
\dd{y} = \frac{\dd{p}}{1+p^2},
\]\[
\arctan p = y + C_1,
\]\[
p = \tan(y+C_1) = y',
\]因为曲线\(l: y=y(x)\)与直线\(y=x\)相切于原点，\(y(0) = 0\)，\(y'(0) = 1\)，代入得\(\tan C_1 = 1\)，那么可取\(C_1 = \pi/4\)，于是\(y' = \tan(y+\pi/4)\).%
因此\[
\cot(y+\frac{\pi}{4}) \dd{y} = \dd{x},
\]\[
\ln\abs{\sin(y+\frac{\pi}{4})} = x + C_2,
\]\[
\sin(y+\frac{\pi}{4}) = C_3 e^x,
\]又因为\(y(0) = 0\)，代入得\(\sqrt{2}/2 = C_3\)，于是\[
y = \arcsin(\frac{\sqrt{2}}{2} e^x) - \frac{\pi}{4}.
\]
\end{solution}
\end{example}
