\section{连通分支}
\begin{definition}
%@see: 《点集拓扑讲义（第四版）》（熊金城） P134 定理4.3.1
设\(X\)是一个拓扑空间，点\(a,b \in X\).
如果\(X\)中有一个连通子集\(Y \supseteq \{a,b\}\)，
则称“点\(a\)和\(b\)是\DefineConcept{连通的}”.
\end{definition}

容易证明，两点之间的连通关系，满足自反性、对称性、传递性，是一个等价关系.

\begin{definition}
%@see: 《点集拓扑讲义（第四版）》（熊金城） P134 定义4.3.2
设\(X\)是一个拓扑空间，点\(a \in X\)，
把\(a\)在连通关系下的等价类\begin{equation*}
	\Set{
		x \in X
		\given
		\text{$x$和$a$是连通的}
	}
\end{equation*}
称为“拓扑空间\(X\)的一个\DefineConcept{连通分支}”.
\end{definition}

\begin{definition}
%@see: 《点集拓扑讲义（第四版）》（熊金城） P134 定义4.3.2
设\(X\)是一个拓扑空间，
\(Y\)是\(X\)的一个子集.
\(Y\)作为\(X\)的子空间的每一个连通分支，
称为“拓扑空间\(X\)的子集\(Y\)的一个\DefineConcept{连通分支}”.
\end{definition}

\begin{proposition}
%@see: 《点集拓扑讲义（第四版）》（熊金城） P135
拓扑空间\(X\ (\neq\emptyset)\)的每一个连通分支都不是空集.
%TODO proof
\end{proposition}

\begin{proposition}
%@see: 《点集拓扑讲义（第四版）》（熊金城） P135
拓扑空间\(X\ (\neq\emptyset)\)的不同的连通分支互斥.
%TODO proof
\end{proposition}

\begin{proposition}
%@see: 《点集拓扑讲义（第四版）》（熊金城） P135
拓扑空间\(X\ (\neq\emptyset)\)的所有连通分支之并就是\(X\)本身.
%TODO proof
\end{proposition}

\begin{proposition}
%@see: 《点集拓扑讲义（第四版）》（熊金城） P135
设\(X\)是一个拓扑空间，
点\(a,b \in X\)，
则\(a,b\)属于\(X\)的同一个连通分支，
当且仅当\(a\)和\(b\)连通.
%TODO proof
\end{proposition}

\begin{proposition}
%@see: 《点集拓扑讲义（第四版）》（熊金城） P135
设\(X\)是一个拓扑空间，
\(Y\)是\(X\)的一个子集，
点\(a,b \in Y\)，
则\(a,b\)属于\(Y\)的同一个连通分支，
当且仅当\(Y\)有一个连通子集同时包含\(a\)和\(b\).
%TODO proof
\end{proposition}

\begin{theorem}
%@see: 《点集拓扑讲义（第四版）》（熊金城） P135 定理4.3.1
设\(X\)是一个拓扑空间，
\(C\)是\(X\)的一个连通分支，
则\begin{itemize}
	\item 如果\(Y\)是\(X\)的一个连通子集，
	并且\(Y \cap C \neq \emptyset\)，
	则\(Y \subseteq C\)；

	\item \(C\)是一个连通子集；

	\item \(C\)是一个闭集.
\end{itemize}
%TODO proof
\end{theorem}

一般地说，连通分支可以不是开集.
例如，考虑有理数集\(\mathbb{Q}\)（作为实数空间\(\mathbb{R}\)的子空间），
假设\(x,y\in\mathbb{Q}\)满足\(x<y\)，
如果\(\mathbb{Q}\)的一个子集\(E\)同时包含\(x,y\)，
令\begin{equation*}
	A \defeq (-\infty,r) \cap E,
	B \defeq (r,+\infty) \cap E,
\end{equation*}
其中\(r\)是任何一个无理数，且\(x<r<y\)，
此时易见\(A,B\)都是\(E\)的非空开集，并且\(E = A \cup B\)，
因此\(E\)是非连通的.
以上论述说明：\(\mathbb{Q}\)中任意一个包含着多于一个点的集合都是不连通的，
或者说，\(\mathbb{Q}\)的连通分支都是单点集.
然而，\(\mathbb{Q}\)中每一个单点集都不是开集.

\begin{definition}
%@see: 《点集拓扑讲义（第四版）》（熊金城） P136
设\(P(x)\)是一个谓词公式，
\(X\)是拓扑空间族\(\{X_\gamma\}_{\gamma \in \Gamma}\)的拓扑积空间.
如果
	只要\(\{X_\gamma\}_{\gamma \in \Gamma}\)中每个拓扑空间\(X_\gamma\)都满足\(P(X_\gamma)\)，
	就有\(X\)也满足\(P(X)\)，
则称“\(P\)是一个\DefineConcept{可积性质}”.
\end{definition}
显然，有限可积性质是一类特殊的可积性质.
既然有限个拓扑空间的积空间是一族拓扑空间的积空间的特殊情形，
那么一个性质只要不是有限可积性质，那就一定不是可积性质.
但要注意到并非每一个有限可积性质都是可积性质.

\begin{theorem}
%@see: 《点集拓扑讲义（第四版）》（熊金城） P136 定理4.3.2
任何一族连通空间的积空间都是连通空间.
%TODO proof
\end{theorem}
