\section{不定积分的概念与性质}
在\cref{chapter:导数}我们已经介绍了求导运算.
现在我们来探索求导运算的逆运算.

\subsection{原函数与不定积分的概念}
\begin{definition}\label{definition:不定积分.原函数}
%@see: 《高等数学（第六版 上册）》 P184 定义1
%@see: 《数学分析（第二版 上册）》（陈纪修） P241 定义6.1.1
如果在区间\(I\)上，
可导函数\(F\)的导函数为\(f\)，
即对任一\(x \in I\)，
都有\begin{equation*}
	F'(x)=f(x)
	\quad\text{或}\quad
	\dd{F(x)}=f(x) \dd{x},
\end{equation*}
那么称
“\(F\)是\(f\)在区间\(I\)上的一个\DefineConcept{原函数}（primitive）”
“\(f\)在区间\(I\)上具有原函数\(F\)”.
\end{definition}
\begin{remark}
由\cref{definition:不定积分.原函数} 可知：
任一函数只要具有原函数，它的原函数一定可导.
反过来说，如果一个函数在某个区间上不可导，它一定不是定义在这个区间上的任意函数的原函数.
\end{remark}

关于原函数，我们首先要问：
一个函数具备什么条件，才能保证它的原函数一定存在？
这个问题将在下一章中讨论，这里先介绍一个结论.
\begin{theorem}[原函数存在定理]%提前叙述该定理.参见\cref{theorem:定积分.原函数存在定理}
如果函数\(f(x)\)在区间\(I\)上连续，
那么在区间\(I\)上存在可导函数\(F(x)\)，使对任一\(x \in I\)都有\begin{equation*}
	F'(x)=f(x).
\end{equation*}
换言之，连续函数一定有原函数.
\end{theorem}
下面还要说明两点.

第一，如果\(f(x)\)在区间\(I\)上有原函数，
即有一个函数\(F(x)\)，
使对任一\(x \in I\)，
都有\(F'(x) = f(x)\)，
那么，对任何常数\(C\)，显然也有\begin{equation*}
	[F(x) + C]' = f(x),
\end{equation*}
即对任何常数\(C\)，函数\(F(x) + C\)也是\(f(x)\)的原函数.
这说明，如果\(f(x)\)有一个原函数，那么\(f(x)\)就有无限多个原函数.

第二，如果在区间\(I\)上\(F(x)\)是\(f(x)\)的一个原函数，
那么\(f(x)\)的其他原函数与\(F(x)\)有什么关系？

设\(\Phi(x)\)是\(f(x)\)的另一个原函数，
即对任一\(x \in I\)有\begin{equation*}
	\Phi'(x) = f(x),
\end{equation*}
于是\begin{equation*}
	[\Phi(x) - F(x)]' = \Phi'(x) - F'(x) = f(x) - f(x) = 0.
\end{equation*}
在前面章节已经知道，
在一个区间上导数恒为零的函数必为常数，所以\begin{equation*}
	\Phi(x) - F(x) = C_0,
\end{equation*}
其中\(C_0\)是某个常数.这就表明\(\Phi(x)\)与\(F(x)\)只差一个常数.
因此，当\(C\)为任意的常数时，
表达式\(F(x) + C\)就可表示\(f(x)\)的任意一个原函数.
也就是说，\(f(x)\)的全体原函数所组成的集合，就是函数族\begin{equation*}
	\Set{ F(x) + C \given C \in (-\infty,\infty) }.
\end{equation*}

\begin{definition}
%@see: 《高等数学（第六版 上册）》 P185 定义2
%@see: 《数学分析（第二版 上册）》（陈纪修） P242 定义6.1.2
在区间\(I\)上，
函数\(f\)的全体原函数，
称为“\(f\)在区间\(I\)上的\DefineConcept{不定积分}（indefinite integral）”，
记作\begin{equation*}
	\int f(x) \dd{x},
\end{equation*}
即\begin{equation*}
	\int f(x) \dd{x}
	\defeq
	\Set{ F \in \mathbb{R}^I \given (\forall x \in I)[F'(x) = f(x)] },
\end{equation*}
其中记号\(\int\)称为\DefineConcept{积分号}，
\(f(x)\)称为\DefineConcept{被积函数}，
\(f(x) \dd{x}\)称为\DefineConcept{被积表达式}，
\(x\)称为\DefineConcept{积分变量}.
\end{definition}
由此定义及前面的说明可知，
如果\(F(x)\)是\(f(x)\)在区间\(I\)上的一个原函数，
那么\(F(x) + C\)就是\(f(x)\)的不定积分，
即\begin{equation*}
	\int f(x) \dd{x} = F(x) + C.
\end{equation*}
因而不定积分\(\int f(x) \dd{x}\)可以表示\(f(x)\)的任意一个原函数.

对初等函数来说，在其定义区间上，它的原函数一定存在，但原函数不一定都是初等函数，如\begin{equation*}
	\int e^{-x^2} \dd{x}, \qquad
	\int \frac{\sin x}{x} \dd{x}, \qquad
	\int \frac{\dd{x}}{\ln{x}}, \qquad
	\int \frac{\dd{x}}{\sqrt{1+x^4}}
\end{equation*}
等等，它们的原函数就都不是初等函数.

\begin{example}
求\(\int \frac{\dd{x}}{x}\).
\begin{solution}
当\(x > 0\)时，由于\((\ln x)' = \frac{1}{x}\)，
所以\(\ln x\)是\(\frac{1}{x}\)在区间\((0,+\infty)\)内的一个原函数.
因此，在\((0,+\infty)\)内，\begin{equation*}
	\int \frac{\dd{x}}{x} = \ln x + C_1.
\end{equation*}

当\(x < 0\)时，
由于\([\ln(-x)]' = \frac{1}{-x} \cdot (-1) = \frac{1}{x}\)，
所以\(\ln(-x)\)是\(\frac{1}{x}\)在\((-\infty,0)\)内的一个原函数.
因此，在\((-\infty,0)\)内，\begin{equation*}
	\int \frac{\dd{x}}{x} = \ln(-x) + C_2.
\end{equation*}

把在\(x > 0\)及\(x < 0\)内的结果合起来，
可写作\begin{equation}
	\int \frac{\dd{x}}{x} = \left\{ \begin{array}{lc}
		\ln x + C_1, & x>0, \\
		\ln(-x) + C_2, & x<0.
	\end{array} \right.
\end{equation}
虽然常数\(C_1\)和\(C_2\)的取值可以是独立的，
但在不严谨的情况下，为方便记忆，上式也可写作\begin{equation}
	\int \frac{\dd{x}}{x} = \ln\abs{x} + C.
\end{equation}
\end{solution}
\end{example}

\begin{definition}
函数\(f(x)\)的原函数的图形称为\(f(x)\)的积分曲线.
\end{definition}

从不定积分的定义，即可知以下关系：
\begin{align*}
	\text{\(\int f(x) \dd{x}\)是\(f(x)\)的原函数}
	&\iff
	\dv{x}\relax\left[ \int f(x) \dd{x} \right] = f(x) \\
	&\iff
	\dd\relax\left[\int f(x) \dd{x}\right] = f(x) \dd{x}. \\
	\text{\(F(x)\)是\(F'(x)\)的原函数}
	&\iff
	\int F'(x) \dd{x} = F(x) + C \\
	&\iff
	\int \dd{F(x)} = F(x) + C.
\end{align*}

由此可见，微分运算（以记号\(\dd\relax\)表示）
与求不定积分的运算（简称积分运算，以记号\(\int\)表示）是互逆的；
当记号\(\int\)与\(\dd\relax\)连在一起时，或者抵消，或者抵消后差一个常数.

\subsection{基本积分表}
既然积分运算是微分运算的逆运算，
那么很自然地可以从导数公式得到相应的积分公式.

\subsection{不定积分的性质}
\begin{property}\label{theorem:不定积分.性质1}
%@see: 《高等数学（第六版 上册）》 P189 性质1
%@see: 《数学分析（第二版 上册）》（陈纪修） P243 定理6.1.1（线性性）
设函数\(f\)及\(g\)的原函数存在，
则\begin{equation*}
	\int [f(x) + g(x)] \dd{x}
	= \int f(x) \dd{x}
	+ \int g(x) \dd{x}.
\end{equation*}
\end{property}
\begin{remark}
\cref{theorem:不定积分.性质1} 对于有限个函数都是成立的.
\end{remark}

\begin{property}\label{theorem:不定积分.性质2}
%@see: 《高等数学（第六版 上册）》 P190 性质2
%@see: 《数学分析（第二版 上册）》（陈纪修） P243 定理6.1.1（线性性）
设函数\(f\)的原函数存在，
\(k\)为非零常数，
则\begin{equation*}
	\int k f(x) \dd{x} = k \int f(x) \dd{x}.
\end{equation*}
\end{property}
\begin{remark}
我们在\cref{theorem:不定积分.性质2} 中强调\(k\neq0\)，
是因为如果\(k=0\)，那么上式右边为\(0 \int f(x) \dd{x} = 0\)，
而上式左边\(\int 0 f(x) \dd{x}\)却是全体常数函数的集合，
这就造成了定义上的混乱.
\end{remark}

\begin{example}
%@see: 《高等数学（第六版 上册）》 P191 例11
求\(\int 2^x e^x \dd{x}\).
\begin{solution}
应为\(2^x e^x = (2e)^x\)，
所以由基本积分表有\begin{equation*}
	\int 2^x e^x \dd{x}
	= \int (2e)^x \dd{x}
	= \frac{(2e)^x}{\ln(2e)} + C
	= \frac{2^x e^x}{1+\ln2} + C.
\end{equation*}
\end{solution}
\end{example}
\begin{example}
求\(\int \sin^2 x \dd{x}\)和\(\int \cos^2 x \dd{x}\).
\begin{solution}
记\begin{equation*}
	I_1 \defeq \int \sin^2 x \dd{x},
	\qquad
	I_2 \defeq \int \cos^2 x \dd{x}.
\end{equation*}
那么\begin{gather*}
	I_1 + I_2
	= \int (\sin^2 x + \cos^2 x) \dd{x}
	= \int \dd{x}
	= x + C_1, \\
	I_2 - I_1
	= \int (\cos^2 x - \sin^2 x) \dd{x}
	= \int \cos 2x \dd{x}
	= \frac12 \sin 2x + C_2,
\end{gather*}
解得\begin{gather*}
	\int \sin^2 x \dd{x} = \frac{x}2 - \frac14 \sin 2x + C_3, \\
	\int \cos^2 x \dd{x} = \frac{x}2 + \frac14 \sin 2x + C_4.
\end{gather*}
\end{solution}
\end{example}
\begin{example}
%@see: 《高等数学（第六版 上册）》 P191 例12
求\(\int \tan^2 x \dd{x}\).
\begin{solution}
根据\hyperref[equation:三角函数.毕达哥拉斯三角恒等式2]{三角恒等式}
\(\tan^2 x + 1 = \sec^2 x\)，
有\begin{equation*}
	\int \tan^2 x \dd{x}
	= \int (\sec^2 x - 1) \dd{x}
	= \int \sec^2 x \dd{x} - \int \dd{x}
	= \tan x - x + C.
\end{equation*}
\end{solution}
\end{example}
\begin{example}
求\(\int \cot^2 x \dd{x}\).
\begin{solution}
根据\hyperref[equation:三角函数.毕达哥拉斯三角恒等式3]{三角恒等式}
\(1 + \cot^2 x = \csc^2 x\)，
有\begin{equation*}
	\int \cot^2 x \dd{x}
	= \int (\csc^2 x - 1) \dd{x}
	= -\cot x - x + C.
\end{equation*}
\end{solution}
\end{example}
