
\section{排序关系}
不同于等价关系，\DefineConcept{排序关系}（ordering relation）具有一些别致的性质.

\subsection{线性序}
\begin{definition}
设\(A\)是集合，\(\rel{R}\)是\(A\)上的一个二元关系.
如果\begin{enumerate}
	\item \(\rel{R}\)具有传递性，
	\item \(\rel{R}\)在\(A\)上服从\DefineConcept{三一律}（trichotomy），
	也就是说，对于\(\forall x,y \in A\)，
	在以下三个命题中，有且仅有一个是真命题：\[
		x \rel{R} y, \qquad
		x = y, \qquad
		y \rel{R} x;
	\]
	%@see: https://mathworld.wolfram.com/TrichotomyLaw.html
\end{enumerate}
那么称\(\rel{R}\)为%
“\(A\)上的\DefineConcept{线性序}（linear ordering）%
或\DefineConcept{全序}（total ordering）”.
\end{definition}

应该注意到，当\(x = y\)时，三一律要求\[
	x \rel{R} x, \qquad
	x = x, \qquad
	x \rel{R} x
\]中的一个成立，
考虑到\(x = x\)恒成立，
那么必有\(x \rel{R} x\)恒不成立.
易见当\(x \neq y\)时，必有\(x \rel{R} y\)或\(y \rel{R} x\)之一成立，
都不可能有\(x \rel{R} y\)和\(y \rel{R} x\)都成立.
于是我们证得如下定理.

\begin{theorem}
%@see: 《Elements of Set Theory》 P63. Theorem 3R
设\(\rel{R}\)是集合\(A\)上的线性序.
\begin{enumerate}
	\item {\rm \(\rel{R}\)具有\DefineConcept{反自反性}（irreflexive）}，
	即不存在\(x\)使得\(x \rel{R} x\).

	\item {\rm \(\rel{R}\)在\(A\)上是连通的（\(\rel{R}\) is \emph{connected} on \(A\)）}，
	即对于不同的\(x,y \in A\)，要么有\(x \rel{R} y\)成立，要么有\(y \rel{R} x\)成立.
\end{enumerate}
\end{theorem}

值得注意的是，
线性序\(\rel{R}\)永远不会给出如下的环形：
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\fill(1,0)circle(2pt)coordinate(A0);
		\fill({cos(72)},{sin(72)})circle(2pt)coordinate(A1);
		\fill({cos(144)},{sin(144)})circle(2pt)coordinate(A2);
		\fill({cos(216)},{sin(216)})circle(2pt)coordinate(A3);
		\fill({cos(288)},{sin(288)})circle(2pt)coordinate(A4);
		\begin{scope}[->]
			\draw(A0)arc[start angle=0,end angle=68,radius=1]node[midway,above right]{\(x_1 \rel{R} x_2\)};
			\draw(A1)arc[start angle=72,end angle=140,radius=1]node[midway,above left]{\(x_2 \rel{R} x_3\)};
			\draw(A2)arc[start angle=144,end angle=212,radius=1]node[midway,left]{\(x_3 \rel{R} x_4\)};
			\draw(A3)arc[start angle=216,end angle=284,radius=1]node[midway,below left]{\(x_4 \rel{R} x_5\)};
			\draw(A4)arc[start angle=288,end angle=356,radius=1]node[midway,below right]{\(x_5 \rel{R} x_1\)};
		\end{scope}
	\end{tikzpicture}
\end{center}
这是因为，如果我们有这样的环形成立，
那么根据传递性必有\(x_1 \rel{R} x_1\)，
而这就与反自反性矛盾！

\begin{example}
设\(\rel{R}\)是\(A\)上的一个线性序，
证明：\(\rel{R}^{-1}\)也是\(A\)上的线性序.
\begin{proof}
由于\[
	\bigl( x \rel{R} y \land y \rel{R} z \implies x \rel{R} z \bigr)
	\iff
	\bigl( y \rel{R}^{-1} x \land z \rel{R}^{-1} y \implies z \rel{R}^{-1} x \bigr),
\]
可知\(\rel{R}^{-1}\)具有传递性.
又因为\(\rel{R}\)是\(A\)上的线性序，
所以对于\(\forall x,y \in A\)，以下三个命题\[
	x \rel{R} y, \qquad
	x = y, \qquad
	y \rel{R} x
\]有且仅有一个成立；
换句话说，以下三个命题\[
	y \rel{R}^{-1} x, \qquad
	x = y, \qquad
	x \rel{R}^{-1} y
\]有且仅有一个成立；
可知\(\rel{R}^{-1}\)服从三一律.
综上所述，\(\rel{R}^{-1}\)也是\(A\)上的线性序.
\end{proof}
\end{example}

\subsection{偏序关系}
\begin{definition}
设\(\rel{R}\)是集合\(A\)上的二元关系，即\(\rel{R} \subseteq A^2\).
对于\(\forall x,y \in A\)，若\[
	x\rel{R}y \land y\rel{R}x \implies x = y,
\]
则称“关系\(\rel{R}\)具有\DefineConcept{反对称性}（antisymmetric）”.
\end{definition}

\begin{definition}
设\(\rel{R}\)是集合\(A\)上的二元关系，即\(\rel{R} \subseteq A^2\).
如果\(\rel{R}\)同时具有自反性、反对称性、传递性，
则称“\(\rel{R}\)是\(A\)上的\DefineConcept{偏序关系}（ordering relation）”.
\end{definition}
