\section{线性映射及其运算}
\subsection{线性映射的概念}
\begin{definition}
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P106 定义1
设\(V\)和\(V'\)都是域\(F\)上的线性空间，
\(\vb{A}\)是从\(V\)到\(V'\)的一个映射.
如果\begin{gather*}
	(\forall\alpha,\beta\in V)
	[\vb{A}(\alpha+\beta)=\vb{A}(\alpha)+\vb{A}(\beta)], \\
	(\forall\alpha\in V)
	(\forall k\in F)
	[\vb{A}(k\alpha)=k\vb{A}(\alpha)],
\end{gather*}
则称“\(\vb{A}\)是从\(V\)到\(V'\)的一个\DefineConcept{线性映射}”.
%@see: https://mathworld.wolfram.com/LinearTransformation.html
\end{definition}

线性空间\(V\)到自身的线性映射称为
“\(V\)上的\DefineConcept{线性变换}”.

域\(F\)上的线性空间\(V\)到\(F\)的线性映射称为
“\(V\)上的\DefineConcept{线性函数}”.

\begin{example}
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P107 例1
设\(V\)和\(V'\)都是域\(F\)上的线性空间，
\(0'\)是\(V'\)的零元，
映射\(\vb{A}=V\times\{0'\}\).
我们把\(\vb{A}\)称为
“从\(V\)到\(V'\)的\DefineConcept{零映射}”，
记作\(\vb0\).
显然零映射\(\vb0\)是线性映射.
\end{example}

\begin{example}
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P107 例2
设\(V\)是域\(F\)上的线性空间，
映射\(\vb{A}\colon V\to V\)
满足\((\forall\alpha\in V)[\vb{A}(\alpha)=\alpha]\).
我们把\(\vb{A}\)称为
“\(V\)上的\DefineConcept{恒等变换}”，
记作\(\vb1_V\)或\(\vb{I}\).
显然恒等变换\(\vb1_V\)是\(V\)上的一个线性变换.
\end{example}

\begin{example}
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P107 例3
给定\(k\in F\)，
\(F\)上线性空间\(V\)到自身的一个映射\(\vb{k}(\alpha)=k\alpha\)，
称为“\(V\)上由\(k\)决定的\DefineConcept{数乘变换}”，
它是\(V\)上的一个线性变换.
当\(k=0\)时，便得到零变换；
当\(k=1\)时，便得到恒等变换.
\end{example}

\begin{example}
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P107 例4
设\(\vb{A}\)是域\(F\)上的一个\(s \times n\)矩阵，
用\(\vb{A}\)左乘\(F^n\)中的向量时，
\(\vb{A}\)可以看成是\(F^n\)到\(F^s\)的一个线性映射.
\end{example}

\begin{example}
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P107 例5
区间\((a,b)\)上的\(1\)阶连续可导函数族\(C^1(a,b)\)
是实数域\(\mathbb{R}\)上的线性空间\(\mathbb{R}^{(a,b)}\)的一个子空间.
求导运算\(\vb{D}\)是\(C^1(a,b)\)到\(\mathbb{R}^{(a,b)}\)的一个线性映射.
\end{example}

\begin{example}
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P106
闭区间\([a,b]\)上全体连续函数\(C[a,b]\)对于函数的加法，以及数与函数的数量乘法，
成为实数域\(\mathbb{R}\)上的线性空间.
函数的定积分是从\(C[a,b]\)到\(\mathbb{R}\)的线性映射，
它具有下列性质：\begin{gather*}
	\int_a^b (f(x) + g(x)) \dd{x}
	= \int_a^b f(x) \dd{x} + \int_a^b f(x) \dd{x}, \\
	\int_a^b k f(x) \dd{x}
	= k \int_a^b f(x) \dd{x}.
\end{gather*}
这就说明函数的定积分保持加法、数量乘法两种运算.
函数的定积分是\(C[a,b]\)上的线性函数.
\end{example}

\begin{example}
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P112 习题9.1 1.(1)
判断\(K^3\)上的变换\[
	\vb{A}
	\begin{bmatrix}
		x_1 \\ x_2 \\ x_3
	\end{bmatrix}
	= \begin{bmatrix}
		x_1 - x_2 \\
		x_2 + x_3 \\
		x_3^2
	\end{bmatrix}
\]是不是线性变换.
\begin{solution}
取\(\alpha=(0,0,1),
k=2\)，
则\[
	k\vb{A}(\alpha)
	= \begin{bmatrix}
		0 \\ 2 \\ 2
	\end{bmatrix}
	\neq
	\vb{A}(k\alpha)
	= \begin{bmatrix}
		0 \\ 2 \\ 4
	\end{bmatrix},
\]
\(\vb{A}\)不满足线性映射的定义，
于是\(\vb{A}\)不是线性变换.
\end{solution}
\end{example}

\begin{example}
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P112 习题9.1 2.(1)
设\(A \in M_n(K)\).
令\[
	\vb{A}(X) \defeq X A,
	\quad X \in M_n(K).
\]
判断\(\vb{A}\)是不是\(M_n(K)\)上的线性变换.
\begin{proof}
任取\(\alpha,\beta \in M_n(K),
k \in K\)，
则\begin{gather*}
	\vb{A}(\alpha + \beta)
	= (\alpha + \beta) A
	= \alpha A + \beta A
	= \vb{A}(\alpha) + \vb{A}(\beta), \\
	\vb{A}(k \alpha)
	= k \alpha A
	= k \vb{A}(\alpha),
\end{gather*}
由此可见\(\vb{A}\)是\(M_n(K)\)上的线性变换.
\end{proof}
\end{example}

\subsection{线性映射的性质}
由于线性映射只比同构映射少了双射这一条件，
因此同构映射的性质中，
只要它的证明没有用到单射和满射的条件，
那么对于线性映射也成立.
\begin{property}
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P107
设\(\vb{A}\)是域\(F\)上线性空间\(V\)到\(V'\)的线性映射，
则\(\vb{A}\)有下述性质：
\begin{itemize}
	\item \(\vb{A}(0)=0'\)，
	其中\(0\)和\(0'\)分别是\(V\)和\(V'\)的零元.

	\item \((\forall\alpha\in V)[\vb{A}(-\alpha)=-\vb{A}(\alpha)]\).

	\item \(\vb{A}(k_1\alpha_1+\dotsb+k_s\alpha_s)
	=k_1\vb{A}(\alpha_1)+\dotsb+k_s\vb{A}(\alpha_s)\).

	\item 如果\(\AutoTuple{\alpha}{s}\)是\(V\)的一个线性相关的向量组，
	则\(\vb{A}(\alpha_1),\dotsc,\vb{A}(\alpha_s)\)是\(V'\)的一个线性相关的向量组；
	但是反之不成立（线性映射可以把线性无关向量组变为线性相关向量组）.

	\item 如果\(V\)是有限维的，
	且\(\AutoTuple{\alpha}{s}\)是\(V\)的一个基，
	则对于\(V\)中任一向量\(\alpha=k_1\alpha_1+\dotsb+k_s\alpha_s\)，
	有\[
		\vb{A}(\alpha)
		=k_1\vb{A}(\alpha_1)+\dotsb+k_s\vb{A}(\alpha_s).
	\]
	这表明，只要知道了\(V\)的一个基\(\AutoTuple{k}{s}\)在\(\vb{A}\)下的象，
	那么\(V\)中任一向量在\(\vb{A}\)下的象就都确定了.
	或者说，\(n\)维线性空间\(V\)到\(V'\)的线性映射完全被它在\(V\)的一个基上的作用所决定.
\end{itemize}
\end{property}

\subsection{线性映射的存在性}
给了域\(F\)上任意两个线性空间\(V\)和\(V'\)，
是否存在\(V\)到\(V'\)的一个线性映射？
如果\(V\)是有限维的，
那么回答是肯定的，
我们有下述结论.
\begin{theorem}
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P108 定理1
设\(V\)和\(V'\)都是域\(F\)上的线性空间，
\(V\)的维数是\(n\)，
\(V\)中取一个基\(\AutoTuple{\alpha}{n}\)，
\(V'\)中任意取定\(n\)个向量\(\AutoTuple{\gamma}{n}\)，
令\[
	\vb{A}\colon V\to V',
	\alpha=\sum_{i=1}^n k_i\alpha_i
	\mapsto
	\sum_{i=1}^n k_i\gamma_i,
\]
则\(\vb{A}\)是\(V\)到\(V'\)的一个线性映射，
且\(\vb{A}(\alpha_i)=\gamma_i\ (i=1,2,\dotsc,n)\).
\begin{proof}
由于\(\AutoTuple{\alpha}{n}\)是\(V\)的一个基，
因此\(\alpha\)表示成\(\AutoTuple{\alpha}{n}\)的线性组合的方式唯一，
从而\(\vb{A}\)是从\(V\)到\(V'\)的一个映射.
在\(V\)中任取两个向量\[
	\alpha = \sum_{i=1}^n a_i \alpha_i,
	\qquad
	\beta = \sum_{i=1}^n b_i \alpha_i,
\]
则\begin{align*}
	\vb{A}(\alpha + \beta)
	&= \vb{A}\left( \sum_{i=1}^n (a_i + b_i) \alpha_i \right) \\
	&= \sum_{i=1}^n (a_i + b_i) \gamma_i \\
	&= \sum_{i=1}^n a_i \gamma_i
		+ \sum_{i=1}^n b_i \gamma_i \\
	&= \vb{A}(\alpha) + \vb{A}(\beta), \\
	\vb{A}(k \alpha)
	&= \vb{A}\left( \sum_{i=1}^n (k a_i) \alpha_i \right) \\
	&= \sum_{i=1}^n (k a_i) \gamma_i \\
	&= k \sum_{i=1}^n a_i \gamma_i \\
	&= k \vb{A}(\alpha),
	\quad k \in F.
\end{align*}
因此\(\vb{A}\)是从\(V\)到\(V'\)的一个线性映射.
显然有\[
	\vb{A}(\alpha_i)
	= \vb{A}(0\alpha_1 + \dotsb + 0\alpha_{i-1}
		+ 1\alpha_i + 0\alpha_{i+1} + \dotsb + 0\alpha_n)
	= \gamma_i,
\]
其中\(i=1,2,\dotsc,n\).
\end{proof}
\end{theorem}

由于\(V\)到\(V'\)的线性映射完全被它在\(V\)上的一个基上的作用所决定，
因此上述定理中满足\[
	\vb{A}(\alpha_i)=\gamma_i
	\quad(i=1,2,\dotsc,n)
\]的线性映射是唯一的.

\subsection{投影的概念}
\begin{definition}\label{definition:线性映射.平行于某个子空间在另一个子空间的投影}
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P108 定理2
设\(V\)是域\(F\)上的一个线性空间，
\(U,W\)是\(V\)的两个子空间，
且\(V=U \DirectSum W\).
把\[
	\vb{P}_U
	\defeq
	\Set{
		(\alpha,\alpha_1)
		\given
		\alpha \in V,
		\alpha_1 \in U,
		(\exists \alpha_2 \in W)
		[\alpha=\alpha_1+\alpha_2]
	}
\]
称为“\(V\)平行于\(W\)在\(U\)上的\DefineConcept{投影}”.
\end{definition}
\begin{remark}
\cref{definition:线性映射.平行于某个子空间在另一个子空间的投影}
强调“平行于\(W\)”
是因为从\cref{example:线性空间.子空间.直和.例1}
可以知道\(\alpha_1\)的取值是由\(U,W\)以及\(\alpha\)共同决定的.
\end{remark}
\begin{remark}
类似地，可以定义\[
	\vb{P}_W
	\defeq
	\Set{
		(\alpha,\alpha_2)
		\given
		\alpha \in V,
		\alpha_2 \in W,
		(\exists \alpha_1 \in U)
		[\alpha=\alpha_1+\alpha_2]
	},
\]
并称之为“\(V\)平行于\(U\)在\(W\)上的投影”.
\end{remark}

\begin{theorem}\label{theorem:线性映射.投影是线性变换}
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P108 定理2
设\(V\)是域\(F\)上的一个线性空间，
\(U,W\)是\(V\)的两个子空间，
且\(V=U \DirectSum W\)，
则\(V\)平行于\(W\)在\(U\)上的投影
\(\vb{P}_U\)是\(V\)上的一个线性变换，
且满足\[
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P108 (7)
	\vb{P}_U(\alpha)
	=\left\{ \begin{array}{ll}
		\alpha, & \alpha\in U, \\
		0, & \alpha\in W.
	\end{array} \right.
\]
\begin{proof}
由于\(V = U \DirectSum W\)，
因此\(V\)中任意一个向量\(\alpha\)表示成\(U\)的一个向量与\(W\)的一个向量之和的方式唯一，
关系\(\vb{P}_U\)是单值的，
于是\(\vb{P}_U\)是从\(V\)到\(V\)的一个映射.
任取\(V\)中两个向量\[
	\alpha = \alpha_1 + \alpha_2,
	\qquad
	\beta = \beta_1 + \beta_2,
\]
其中\(\alpha_1,\beta_1 \in U,
\alpha_2,\beta_2 \in W\)，
则\[
	\alpha_1 + \beta_1
	\in U,
	\qquad
	\alpha_2 + \beta_2
	\in W,
\]
从而\begin{align*}
	\vb{P}_U(\alpha + \beta)
	&= \vb{P}_U((\alpha_1 + \beta_1) + (\alpha_2 + \beta_2)) \\
	&= \alpha_1 + \beta_1 \\
	&= \vb{P}_U(\alpha) + \vb{P}_U(\beta), \\
	\vb{P}_U(k \alpha)
	&= \vb{P}_U(k \alpha_1 + k \alpha_2) \\
	&= k \alpha_1 \\
	&= k \vb{P}_U(\alpha),
	\quad k \in F,
\end{align*}
因此\(\vb{P}_U\)是\(V\)上的一个线性变换.

如果\(\alpha \in U\)，
则\(\alpha = \alpha + 0\)，
从而\(\vb{P}_U(\alpha) = \alpha\).

如果\(\alpha \in W\)，
则\(\alpha = 0 + \alpha\)，
从而\(\vb{P}_U(\alpha) = 0\).

设\(V\)上的线性变换\(\vb{A}\)也满足投影的定义，
任取\(\alpha \in V\)，
设\[
	\alpha = \alpha_1 + \alpha_2,
	\quad
	\alpha_1 \in U,
	\alpha_2 \in W,
\]
则\[
	\vb{A}(\alpha)
	= \vb{A}(\alpha_1 + \alpha_2)
	= \vb{A}(\alpha_1) + \vb{A}(\alpha_2)
	= \alpha_1 + 0
	= \alpha_1
	= \vb{P}_U(\alpha),
\]
因此\(\vb{A} = \vb{P}_U\).
\end{proof}
\end{theorem}

\cref{theorem:线性映射.投影是线性变换} 告诉我们，
如果线性空间\(V\)可以分解成两个子空间的直和\(V = U \DirectSum W\)，
那么\(V\)在子空间\(U\)上的投影\(\vb{P}_U\)
和\(V\)在子空间\(W\)上的投影\(\vb{P}_W\)
就都是\(V\)上的线性变换，
并且有\begin{equation*}
	\vb{P}_U(\alpha)
	=\left\{ \begin{array}{ll}
		\alpha, & \alpha\in U, \\
		0, & \alpha\in W,
	\end{array} \right.
	\qquad
	\vb{P}_W(\alpha)
	=\left\{ \begin{array}{ll}
		\alpha, & \alpha\in W, \\
		0, & \alpha\in U.
	\end{array} \right.
\end{equation*}
投影是非常重要的一类线性变换.

为求简便，对于任意一个线性映射\(\vb{A}\)，任意一个向量\(\alpha\)，
以后我们都用\(\vb{A}\alpha\)代替\(\vb{A}(\alpha)\).

\subsection{幂等变换，正交变换}
\begin{definition}
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P109
线性变换\(\vb{A}\)如果满足\(\vb{A}^2=\vb{A}\)，
则称“\(\vb{A}\)是\DefineConcept{幂等变换}”.
\end{definition}

\begin{definition}
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P109
两个线性变换\(\vb{A},\vb{B}\)
如果满足\(\vb{A} \vb{B}=\vb{B} \vb{A}=\vb0\)，
则称“\(\vb{A}\)与\(\vb{B}\)是\DefineConcept{正交的}”.
\end{definition}

\begin{proposition}
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P109
% 前提
如果\(V = U \DirectSum W\)，
% 结论1
那么\(\vb{P}_U,\vb{P}_W\)都是幂等变换，
% 结论2
而且\(\vb{P}_U\)与\(\vb{P}_W\)是正交的.
\end{proposition}

\subsection{线性映射的复合}
\begin{proposition}
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P109 命题3
设\(V,U,W\)都是域\(F\)上的线性空间，
\(\vb{A}\)是\(V\)到\(U\)的一个线性映射，
\(\vb{B}\)是\(U\)到\(W\)的一个线性映射，
则\(\vb{B}\vb{A}\)是\(V\)到\(W\)的一个线性映射.
\begin{proof}
显然\(\vb{B}\vb{A}\)是从\(V\)到\(W\)的一个映射.
任取\(\alpha,\beta \in V,
k \in F\)，
有\begin{align*}
	(\vb{B}\vb{A})(\alpha+\beta)
	&= \vb{B}(\vb{A}(\alpha+\beta)) \\
	&= \vb{B}(\vb{A}\alpha+\vb{A}\beta), \\
	(\vb{B}\vb{A})(k\alpha)
	&= \vb{B}(\vb{A}(k \alpha)) \\
	&= \vb{B}(k \vb{A}\alpha) \\
	&= k(\vb{B}(\vb{A}\alpha)) \\
	&= k((\vb{B}\vb{A}) \alpha),
\end{align*}
因此\(\vb{B}\vb{A}\)是从\(V\)到\(W\)的一个线性映射.
\end{proof}
\end{proposition}

\begin{proposition}
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P110
线性映射的乘法适合结合律，不适合交换律.
%TODO proof
% \begin{proof}
% 线性映射是映射.
% 映射的乘法适合结合律，不适合交换律.
% \end{proof}
\end{proposition}

\begin{proposition}
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P110 命题4
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P107 例6
\(\vb{A}\)是线性空间\(V\)到\(V'\)的一个线性映射，
如果\(\vb{A}\)可逆，
则\(\vb{A}^{-1}\)是\(V'\)到\(V\)的一个线性映射.
\begin{proof}
直接有\begin{align*}
	&\text{$\vb{A}$是从$V$到$V'$的可逆线性映射} \\
	&\iff \text{$\vb{A}$是从$V$到$V'$的同构} \\
	&\implies \text{$\vb{A}^{-1}$是从$V'$到$V$的同构} \\
	&\implies \text{$\vb{A}^{-1}$是从$V'$到$V$的可逆线性映射}.
	\qedhere
\end{align*}
\end{proof}
%@see: https://mathworld.wolfram.com/InvertibleLinearMap.html
\end{proposition}

\begin{proposition}
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P110
设\(V,V'\)都是域\(F\)上有限维线性空间.
\(V\)到\(V'\)的可逆线性映射存在的充分必要条件是
\(\dim V=\dim V'\).
%TODO proof
% \begin{proof}
% \(V\)与\(V'\)同构的充分必要条件是它们的维数相同.
% \end{proof}
\end{proposition}

\subsection{线性映射的加法、纯量乘法}
\begin{definition}
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P110 命题5
设\(\vb{A},\vb{B}\)都是域\(F\)上线性空间\(V\)到\(V'\)的线性映射，
\(k\in F\).
对于\(\forall\alpha\in V\)，
定义：\begin{gather*}
	%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P110 (9)
	(\vb{A}+\vb{B})\alpha
	\defeq
	\vb{A}\alpha+\vb{B}\alpha, \\
	%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P110 (10)
	(k\vb{A})\alpha
	\defeq
	k(\vb{A}\alpha),
\end{gather*}
把\(\vb{A}+\vb{B}\)称为“\(\vb{A}\)与\(\vb{B}\)的\DefineConcept{和}”，
把\(k\vb{A}\)称为“\(k\)与\(\vb{A}\)的\DefineConcept{纯量乘积}”.
\end{definition}

\begin{proposition}
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P110 命题5
设\(\vb{A},\vb{B}\)都是域\(F\)上线性空间\(V\)到\(V'\)的线性映射，
\(k\in F\)，
则\begin{itemize}
	\item \(\vb{A}\)与\(\vb{B}\)的和\(\vb{A}+\vb{B}\)是\(V\)到\(V'\)的线性映射，
	\item \(k\)与\(\vb{A}\)的纯量乘积\(k\vb{A}\)是\(V\)到\(V'\)的线性映射.
\end{itemize}
\begin{proof}
显然\(\vb{A}+\vb{B}\)是从\(V\)到\(V'\)的一个映射.
对于任意\(\alpha,\beta \in V,
l \in F\)，
有\begin{align*}
	(\vb{A}+\vb{B})(\alpha+\beta)
	&= \vb{A}(\alpha+\beta) + \vb{B}(\alpha+\beta) \\
	&= \vb{A}\alpha + \vb{A}\beta + \vb{B}\alpha + \vb{B}\beta \\
	&= (\vb{A}+\vb{B})\alpha + (\vb{A}+\vb{B})\beta, \\
	(\vb{A}+\vb{B})(l\alpha)
	&= \vb{A}(l\alpha) + \vb{B}(l\alpha) \\
	&= l\vb{A}\alpha + l\vb{B}\alpha \\
	&= l(\vb{A}\alpha + \vb{B}\alpha) \\
	&= l(\vb{A}+\vb{B}) \alpha,
\end{align*}
因此\(\vb{A}+\vb{B}\)是从\(V\)到\(V'\)的线性映射.

同理可证\(k\vb{A}\)是从\(V\)到\(V'\)的线性映射.
\end{proof}
\end{proposition}

容易验证，线性映射的加法与纯量乘法满足
线性空间定义的8条运算法则，
因此域\(F\)上的线性空间\(V\)到\(V'\)的所有线性映射组成的集合
成为域\(F\)上的一个线性空间，
% 称为“域\(F\)上从线性空间\(V\)到\(V'\)的\DefineConcept{线性映射空间}”，
记作\(\Hom(V,V')\).

特别地，域\(F\)上线性空间\(V\)上的所有线性变换组成的集合
成为域\(F\)上的一个线性空间，
% 称为“域\(F\)上线性空间\(V\)上的\DefineConcept{线性变换空间}”，
记作\(\Hom(V,V)\).
在\(\Hom(V,V)\)中还有乘法运算，
对于\(\forall\alpha \in V\)，
定义：\begin{gather*}
	(\vb{A}\vb{B})\alpha
	\defeq
	\vb{A}(\vb{B}\alpha).
\end{gather*}
我们已经知道，线性变换的乘法满足结合律；
恒等变换\(\vb{I}\)满足\[
	(\forall\vb{A}\in\Hom(V,V))
	[\vb{I}\vb{A}=\vb{A}\vb{I}=\vb{A}].
\]
容易验证，线性变换的乘法对于加法还满足左、右分配律：\begin{gather*}
	\vb{A}(\vb{B}+\vb{C})=\vb{A}\vb{B}+\vb{A}\vb{C}, \\
	(\vb{B}+\vb{C})\vb{A}=\vb{B}\vb{A}+\vb{C}\vb{A}.
\end{gather*}
因此\(\Hom(V,V)\)对于加法和乘法成为一个有单位元的环.
容易验证，
线性变换的乘法与纯量乘法满足\[
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P111 (11)
	(\forall k\in F)
	(\forall\vb{A},\vb{B}\in\Hom(V,V))
	[
		k(\vb{A}\vb{B})
		=(k\vb{A})\vb{B}
		=\vb{A}(k\vb{B})
	].
\]

\subsection{代数，代数的维数}
\begin{definition}
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P111 定义2
设\(A\)是域\(F\)上的线性空间，
\(A\)对加法和乘法成为一个有单位元的环，
且\[
	(\forall k\in F)
	(\forall\alpha,\beta\in A)
	[
		k(\alpha\beta)
		=(k\alpha)\beta
		=\alpha(k\beta)
	],
\]
则称“\(A\)是域\(F\)上的一个\DefineConcept{代数}”，
把\(A\)的维数\(\dim A\)称为“代数\(A\)的\DefineConcept{维数}”.
\end{definition}

\begin{example}
域\(F\)上线性空间\(V\)上的所有线性变换组成的集合\(\Hom(V,V)\)，
对于线性变换的加法、乘法与纯量乘法，
成为域\(F\)上的一个代数.
\end{example}

\begin{example}
域\(F\)上所有\(n\)阶矩阵组成的集合\(M_n(F)\)，
对于矩阵的加法、乘法与数量乘法，
成为域\(F\)上的一个代数.
\end{example}

\subsection{线性变换的幂运算}
由于线性变换的乘法满足结合律，
因此可以定义线性变换\(\vb{A}\)的正整数指数幂：\[
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P111 (13)
	\vb{A}^m
	\defeq
	\underbrace{\vb{A}\cdot\vb{A}\cdot\dotsm\cdot\vb{A}}_{\text{$m$个}}.
\]
还可以定义\(\vb{A}\)的零次幂：\[
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P111 (14)
	\vb{A}^0
	\defeq
	\vb{I}.
\]
容易验证：
对于\(\forall m,n\in\mathbb{N}\)，
有\begin{gather*}
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P111 (15)
	\vb{A}^m\cdot\vb{A}^n=\vb{A}^{m+n}, \\
	(\vb{A}^m)^n=\vb{A}^{mn}.
\end{gather*}
当\(\vb{A}\)可逆时，可以定义：\[
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P111 (16)
	\vb{A}^{-m}
	\defeq
	(\vb{A}^{-1})^m,
	\quad m\in\mathbb{N}.
\]

设\(f(x)=a_0+a_1 x+\dotsb+a_m x^m\)是域\(F\)上的一元多项式，
\(x\)用\(V\)上的线性变换\(\vb{A}\)代入，
得\[
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P111 (17)
	f(\vb{A})=a_0\vb{I}+a_1\vb{A}+\dotsb+a_m\vb{A}^m.
\]
显然，\(f(\vb{A})\)仍是\(V\)上的一个线性变换，
称“\(f(\vb{A})\)是\(\vb{A}\)的一个多项式”.
容易验证：线性变换\(\vb{A}\)的任意两个多项式
\(f(\vb{A})\)与\(g(\vb{B})\)是可交换的，
即\[
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P111 (18)
	f(\vb{A}) g(\vb{A})
	=g(\vb{A}) f(\vb{A}).
\]
把\(V\)上线性变换\(\vb{A}\)的所有多项式组成的集合记作\(F[\vb{A}]\).
容易验证：
\begin{itemize}
	\item \(F[\vb{A}]\)对于线性变换的减法、乘法都封闭，
	从而\(F[\vb{A}]\)是环\(\Hom(V,V)\)的一个子环；

	\item \(F[\vb{A}]\)是交换环；

	\item \(\vb{I}\in F[\vb{A}]\).
\end{itemize}
\(F[\vb{A}]\)中所有数乘变换组成的集合是\(F[\vb{A}]\)的一个子环，
并且域\(F\)与这个子环同构，
从而\(F[\vb{A}]\)可看成是\(F\)的一个扩环.
于是根据一元多项式环\(F[x]\)的通用性质，
\(x\)可用\(F[\vb{A}]\)的任一元素代入，
从\(F[x]\)的有关加法和乘法的等式
得到\(F[\vb{A}]\)中有关加法和乘法的相应等式.

\subsection{线性变换的性质}
利用线性变换的运算，
我们可以研究线性变换的性质.

\begin{proposition}
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P109
设\(V\)是域\(F\)上的一个线性空间，
\(U,W\)是\(V\)的两个子空间，
且\(V=U \DirectSum W\)，
则\(V\)平行于\(W\)在\(U\)上的投影\(\vb{P}_U\)
和\(V\)平行于\(U\)在\(W\)上的投影\(\vb{P}_W\)
满足\begin{gather*}
	%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P109 (8)
	\vb{P}_U^2
	=\vb{P}_U, \\
	\vb{P}_U \vb{P}_W
	=\vb0, \\
	\vb{P}_W \vb{P}_U
	=\vb0, \\
	\vb{P}_W^2
	=\vb{P}_W.
\end{gather*}
\begin{proof}
\(V\)在子空间\(U\)上的投影\(\vb{P}_U\)
和\(V\)在子空间\(W\)上的投影\(\vb{P}_W\)
都是从\(V\)到\(V\)的映射，
对于\(\forall\alpha_1\in U,
\forall\alpha_2\in W\)，
记\(\alpha=\alpha_1+\alpha_2\)，
有\begin{gather*}
	\vb{P}_U(\vb{P}_U(\alpha))
	=\vb{P}_U(\alpha_1)
	=\alpha_1
	=\vb{P}_U(\alpha), \\
	\vb{P}_U(\vb{P}_W(\alpha))
	=\vb{P}_U(\alpha_2)
	=0, \\
	\vb{P}_W(\vb{P}_U(\alpha))
	=\vb{P}_W(\alpha_1)
	=0, \\
	\vb{P}_W(\vb{P}_W(\alpha))
	=\vb{P}_W(\alpha_2)
	=\alpha_2
	=\vb{P}_W(\alpha).
	\qedhere
\end{gather*}
\end{proof}
\end{proposition}

\begin{proposition}
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P112
设\(V\)是域\(F\)上的一个线性空间，
\(U,W\)是\(V\)的两个子空间，
且\(V=U \DirectSum W\)，
则\(V\)平行于\(W\)在\(U\)上的投影\(\vb{P}_U\)
和\(V\)平行于\(U\)在\(W\)上的投影\(\vb{P}_W\)
满足\[
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P111 (19)
	\vb{P}_U+\vb{P}_W=\vb{I}.
\]
\begin{proof}
对于\(\forall\alpha_1\in U,
\alpha_2\in W\)，
令\(\alpha=\alpha_1+\alpha_2\)，
则\[
	(\vb{P}_U+\vb{P}_W)\alpha
	=\vb{P}_U\alpha+\vb{P}_W\alpha
	=\alpha_1+\alpha_2
	=\vb{I}\alpha,
\]
因此\(\vb{P}_U+\vb{P}_W=\vb{I}\).
\end{proof}
\end{proposition}
这就说明，如果\(V=U \DirectSum W\)，
则投影\(\vb{P}_U\)与\(\vb{P}_W\)的和等于恒等变换\(\vb{I}\).
