\section{数列极限的概念}
\begin{definition}
%@see: 《高等数学（第六版 上册）》 P26 定义1
%@see: 《数学分析（第二版 上册）》（陈纪修） P34 定义2.2.1
设\(\{x_n\}\)为一数列.
如果存在常数\(a\)，
对于任意给定的正数\(\epsilon\)（不论它多么小），
总存在正整数\(N\)，
使得当\(n > N\)时，
不等式\(\abs{x_n - a} < \epsilon\)都成立，
那么就称“数列\(\{x_n\}\)是\DefineConcept{收敛的}（convergent）”
“数列\(\{x_n\}\)~\DefineConcept{收敛}（converge）”
“数列\(\{x_n\}\)的极限存在且有限”
“极限\(\lim_{n\to\infty} x_n\)存在且有限”
“常数\(a\)是数列\(\{x_n\}\)的\DefineConcept{极限}（limit）”
“数列\(\{x_n\}\)的极限是\(a\)”
“数列\(\{x_n\}\)~\DefineConcept{收敛于}~\(a\)”，
记为\begin{equation*}
	\lim_{n\to\infty} x_n = a
	\quad\text{或}\quad
	x_n\to a\ (n\to\infty).
\end{equation*}
否则，称“数列\(\{x_n\}\)没有极限”
“数列\(\{x_n\}\)是\DefineConcept{发散的}（divergent）”
“数列\(\{x_n\}\)~\DefineConcept{发散}（diverge）”
“数列\(\{x_n\}\)的极限不存在”
“极限\(\lim_{n\to\infty} x_n\)不存在”.
%@see: https://mathworld.wolfram.com/Limit.html
\end{definition}

%@see: https://mathworld.wolfram.com/Epsilon-DeltaDefinition.html
%@see: https://mathworld.wolfram.com/Epsilon-DeltaProof.html
利用形式逻辑的语言，我们可以将上述定义简化为：
\begin{align*}
	\text{数列\(\{x_n\}\)收敛于\(a\)}
	&\defiff
	\lim_{n\to\infty} x_n = a \\
	&\defiff
	(\forall \epsilon > 0)
	(\exists N\in\mathbb{N})
	(\forall n\in\mathbb{N})
	[
		n > N
		\implies
		\abs{x_n - a} < \epsilon
	]. \\
	\text{数列\(\{x_n\}\)收敛}
	&\defiff
	(\exists a\in\mathbb{R})
	\left[
		\lim_{n\to\infty} x_n = a
	\right]. \\
	\text{数列\(\{x_n\}\)发散}
	&\iff
	(\forall a \in \mathbb{R})
	(\exists\epsilon>0)
	(\forall N\in\mathbb{N})
	(\exists n > N)
	[
		\abs{a_n - a} > \epsilon
	].
\end{align*}

\begin{definition}
%@see: 《数学分析（第五版 上册）》（华东师范大学） P25 定义2
若数列\(\{x_n\}\)满足\(\lim_{n\to\infty} x_n = 0\)，
则称“数列\(\{x_n\}\)是\DefineConcept{无穷小}”.
\end{definition}

\begin{definition}
%@see: 《数学分析（第二版 上册）》（陈纪修） P46 定义2.3.1
%@see: 《数学分析（第五版 上册）》（华东师范大学） P25 定义3
若数列\(\{x_n\}\)满足\begin{equation*}
	(\forall G>0)
	(\exists N\in\mathbb{N})
	(\forall n\in\mathbb{N})
	[n > N \implies \abs{x_n} > G],
\end{equation*}
则称“数列\(\{x_n\}\)是\DefineConcept{无穷大}”
“数列\(\{x_n\}\)趋向于极限\(\infty\)”
“数列\(\{x_n\}\)发散到\(\infty\)”，
记作\begin{equation*}
	\lim_{n\to\infty} x_n = \infty
	\quad\text{或}\quad
	x_n\to\infty\ (n\to\infty).
\end{equation*}

若数列\(\{x_n\}\)满足\begin{equation*}
	(\forall G>0)
	(\exists N\in\mathbb{N})
	(\forall n\in\mathbb{N})
	[n > N \implies x_n > G],
\end{equation*}
则称“数列\(\{x_n\}\)是\DefineConcept{正无穷大}”
“数列\(\{x_n\}\)趋向于极限\(+\infty\)”
“数列\(\{x_n\}\)发散到\(+\infty\)”，
记作\begin{equation*}
	\lim_{n\to\infty} x_n = +\infty
	\quad\text{或}\quad
	x_n\to+\infty\ (n\to\infty).
\end{equation*}

若数列\(\{x_n\}\)满足\begin{equation*}
	(\forall G>0)
	(\exists N\in\mathbb{N})
	(\forall n\in\mathbb{N})
	[n > N \implies x_n < -G],
\end{equation*}
则称“数列\(\{x_n\}\)是\DefineConcept{负无穷大}”
“数列\(\{x_n\}\)趋向于极限\(-\infty\)”
“数列\(\{x_n\}\)发散到\(-\infty\)”，
记作\begin{equation*}
	\lim_{n\to\infty} x_n = -\infty
	\quad\text{或}\quad
	x_n\to-\infty\ (n\to\infty).
\end{equation*}

我们把正无穷大和负无穷大统称为\DefineConcept{定号无穷大}，
把既非正无穷大又非负无穷大的无穷大称为\DefineConcept{不定号无穷大}.
\end{definition}

\begin{example}
证明数列\begin{equation*}
	2,\frac{1}{2},\frac{4}{3},\frac{3}{4},\dotsc,\frac{n+(-1)^{n-1}}{n},\dotsc
\end{equation*}的极限是1.
\begin{proof}
由于\begin{equation*}
	\abs{x_n - 1}
	= \abs{\frac{n+(-1)^{n-1}}{n}-1}
	= \abs{\frac{(-1)^{n-1}}{n}}
	= \frac{1}{n},
\end{equation*}
所以为使\(\abs{x_n - 1} < \epsilon\)，
须取\(\frac{1}{n} < \epsilon\)或\(\frac{1}{\epsilon} < n\).
也就是说，对于\(\forall \epsilon > 0\)，
取\(N = \floor*{\frac{1}{\epsilon}}\)，
则当\(n > N\)时，就有\(\abs{x_n - a} < \epsilon\)，
即\(\lim_{n\to\infty}\frac{n+(-1)^{n-1}}{n}=1\).
\end{proof}
\end{example}

\begin{example}
已知\(x_n = \frac{(-1)^n}{(n+1)^2}\)，
证明数列\(\Set{x_n}\)的极限是\(0\).
\begin{proof}
因为\(\abs{x_n - a}
= \abs{\frac{(-1)^n}{(n+1)^2}-0}
= \frac{1}{(n+1)^2}
< \frac{1}{n+1}\)，
所以对于\(\forall\epsilon>0\)（设\(\epsilon<1\)），
只要\(\frac{1}{n+1}<\epsilon\)或\(n>\frac{1}{\epsilon}-1\)，
不等式\(\abs{x_n-a}<\epsilon\)必定成立.
所以，取\(N=\floor*{\frac{1}{\epsilon}-1}\)，
则当\(n>N\)时就有\(\abs{x_n - a}<\epsilon\)，
即\(\lim_{n\to\infty}\frac{(-1)^n}{(n+1)^2}=0\).
\end{proof}
\end{example}

在利用数列极限的定义来论证某个数\(a\)是数列\(\{x_n\}\)的极限时，
重要的是对于任意给定的正数\(\epsilon\)，要能够指出定义中所说的这种正整数\(N\)确实存在，
但没有必要去求最小的\(N\).
如果知道\(\abs{x_n-a}\)小于某个量（这个量是\(n\)的一个函数），
那么当这个量小于\(\epsilon\)时，\(\abs{x_n-a}<\epsilon\)当然也成立.
若令这个量小于\(\epsilon\)来定出\(N\)比较方便的话，就可采用这种方法.

\begin{example}
%@see: 《数学分析（第二版 上册）》（陈纪修） P36 例2.2.2
设\(\abs{q}<1\)，
证明等比数列\begin{equation*}
	1,q,q^2,\dotsc,q^{n-1},\dotsc
\end{equation*}的极限是\(0\).
\begin{proof}
对于\(\forall\epsilon>0\)（设\(\epsilon<1\)），
因为\(\abs{x_n-0}=\abs{q^{n-1}-0}=\abs{q}^{n-1}\)，
要使\(\abs{x_n-0}<\epsilon\)，
只要\(\abs{q}^{n-1}<\epsilon\).
取自然对数得\((n-1)\ln\abs{q}<\ln\epsilon\).
因为\(\abs{q}<1\)，
\(\ln\abs{q}<0\)，
故\(n>1+\frac{\ln\epsilon}{\ln\abs{q}}\).
取\(N=\floor*{1+\frac{\ln\epsilon}{\ln\abs{q}}}\)，
则当\(n>N\)时，
就有\(\abs{q^{n-1}-0}<\epsilon\)，
即
\begin{equation}\label{equation:数列极限.重要极限1}
	\lim_{n\to\infty}q^{n-1}=0
	\quad(\abs{q}<1).
\end{equation}
由此可知，当\(\abs{q}<1\)时，
等比数列\(1,q,q^2,\dotsc,q^{n-1},\dotsc\)的极限是\(0\).
\end{proof}
\end{example}

\begin{example}
%@see: 《数学分析（第二版 上册）》（陈纪修） P46 例2.3.1
设\(\abs{q}>1\)，证明\(\{q^n\}\)是无穷大.
\begin{proof}
对\(\forall G>1\)，
取\(N=\ceil*{\frac{\ln G}{\ln\abs{q}}}\)，
于是对\(\forall n>N\)
有\(\abs{q}^n > \abs{q}^N \geq \abs{q}^{\frac{\ln G}{\ln\abs{q}}} = G\).
因此\(\{q^n\}\)是无穷大.
\end{proof}
\end{example}

\begin{example}\label{example:极限.常数的方根的极限1}
%@see: 《数学分析（第二版 上册）》（陈纪修） P36 例2.2.3
设\(a>1\)，证明：\(\lim_{n\to\infty} \sqrt[n]{a} = 1\).
\begin{proof}
记\(y_n=\sqrt[n]{a}-1\).
因为\(a>1\)，所以对于\(n\geq1\)总有\(\sqrt[n]{a}>1\)，即\(y_n>0\).
应用二项式定理，有\begin{equation*}
	a = (1+y_n)^n
	= 1 + n y_n + \frac{n(n-1)}2 y_n^2 + \dotsb + y_n^n
	> 1 + n y_n,
\end{equation*}
于是\(\abs{\sqrt[n]{a}-1} = \abs{y_n} < \frac{a-1}{n}\).
那么对于\(\forall\epsilon>0\)，只要取\(N=\ceil*{\frac{a-1}{\epsilon}}\)，
当\(n>N\)时就有\(\abs{\sqrt[n]{a}-1} < \frac{a-1}{n} < \epsilon\)成立.
同理可证当\(0<a<1\)时，也有\(\lim_{n\to\infty} \sqrt[n]{a} = 1\).
\end{proof}
\end{example}
\begin{remark}
在\cref{example:极限.常数的方根的极限2} 中，
我们会把\cref{example:极限.常数的方根的极限1} 的条件减弱为\(a>0\).
\end{remark}

\begin{example}
%@see: 《数学分析（第二版 上册）》（陈纪修） P37 例2.2.4
证明：\begin{equation}\label{equation:数列极限.重要极限2}
	\lim_{n\to\infty} \sqrt[n]{n} = 1.
\end{equation}
\begin{proof}
要证\(\lim_{n\to\infty} \sqrt[n]{n} = 1\)，
只需证对于\(\forall\epsilon>0\)，
\(\exists N > 0\)，
使得当\(n > N\)时，
有\begin{equation*}
	\abs{\sqrt[n]{n} - 1} < \epsilon.
	\eqno(1)
\end{equation*}

因为\(n \geq 1\)，
\(\sqrt[n]{n} \geq 1\)，
所以(1)式等价于\begin{equation*}
	\abs{\sqrt[n]{n} - 1}
	= \sqrt[n]{n} - 1
	< \epsilon,
\end{equation*}
也即\(\sqrt[n]{n} < 1 + \epsilon\)，
取对数得\begin{equation*}
	\frac{1}{n} \ln n < \ln(1+\epsilon);
	\eqno(2)
\end{equation*}
又因为\(\ln n < \sqrt{n}\)，
所以只要有\begin{equation*}
	\frac{1}{n} \ln n
	< \frac{1}{n} \sqrt{n}
	= \frac{1}{\sqrt{n}}
	\leq \ln(1+\epsilon)
	\quad\text{或}\quad
	n \geq \left[ \frac1{\ln(1+\epsilon)} \right]^2
	\eqno(3)
\end{equation*}
成立即有(2)式成立，
那么取\begin{equation*}
	N = \ceil*{\frac1{\ln^2(1+\epsilon)}},
\end{equation*}
就对\(\forall\epsilon>0\)，
\(\exists N > 0\)，
使得当\(n > N\)时，
有\(\abs{\sqrt[n]{n} - 1} < \epsilon\)成立.
\end{proof}
\end{example}

\begin{example}\label{example:极限.数列的算术平均的极限}
%@see: 《数学分析（第二版 上册）》（陈纪修） P37 例2.2.6
设\(\lim_{n\to\infty} a_n = a\).
证明：\(\lim_{n\to\infty} \frac{a_1+a_2+\dotsb+a_n}{n} = a\).
\begin{proof}
下面按\(a\)的不同取值，分两种情况讨论：
\begin{itemize}
	\item 当\(a=0\)时，
	有\begin{equation*}
		\lim_{n\to\infty} a_n = 0
		\iff
		(\forall\epsilon>0)
		(\exists N_1\in\mathbb{N})
		(\forall n\in\mathbb{N})
		\left[n>N_1 \implies \abs{a_n}<\frac\epsilon2\right].
	\end{equation*}
	由于\(a_1 + a_2 + \dotsb + a_{N_1}\)是与\(n\)无关的常量，
	因此\begin{equation*}
		(\forall\epsilon>0)
		(\exists N_2\in\mathbb{N})
		(\forall n\in\mathbb{N})
		\left[
			n>N_2
			\implies
			\abs{\frac{a_1 + a_2 + \dotsb + a_{N_1}}{n}} < \frac\epsilon2
		\right].
	\end{equation*}
	于是利用三角不等式（\cref{theorem:不等式.三角不等式1,theorem:不等式.三角不等式1.推论1}）可得，
	对于\(\forall\epsilon>0\)，
	当\(n>N=\max\{N_1,N_2\}\)时，
	有\begin{align*}
		\abs{\frac{a_1 + a_2 + \dotsb + a_n}{n}}
		&= \abs{
			\frac{a_1 + a_2 + \dotsb + a_{N_1}}{n}
			+ \frac{a_{N_1+1} + a_{N_1+2} + \dotsb + a_n}{n}
		} \\
		&\leq \abs{\frac{a_1 + a_2 + \dotsb + a_{N_1}}{n}}
		+ \abs{\frac{a_{N_1+1} + a_{N_1+2} + \dotsb + a_n}{n}} \\
		&< \frac\epsilon2 + \frac1n (n-N_1) \frac\epsilon2
		< \frac\epsilon2 + \frac\epsilon2
		= \epsilon.
	\end{align*}

	\item 当\(a\neq0\)时，
	显然\(\lim_{n\to\infty} (a_n - a) = 0\)，
	于是\begin{equation*}
		\lim_{n\to\infty} \left(\frac{a_1+a_2+\dotsb+a_n}{n}-a\right)
		= \lim_{n\to\infty} \frac{(a_1-a)+(a_2-a)+\dotsb+(a_n-a)}{n}
		= 0,
	\end{equation*}
	也就是说\(\lim_{n\to\infty} \frac{a_1+a_2+\dotsb+a_n}{n} = a\).
	\qedhere
\end{itemize}
\end{proof}
\end{example}
\begin{remark}
反过来，若已知\(\lim_{n\to\infty} \frac{a_1+a_2+\dotsb+a_n}{n} = a\)，
却不一定有\(\lim_{n\to\infty} a_n = a\).
\end{remark}

\begin{proposition}\label{theorem:极限.数列的绝对值的极限}
设数列\(\{x_n\}\)的极限\(\lim_{n\to\infty} x_n\)存在且有限，
则\begin{equation*}
	\lim_{n\to\infty} \abs{x_n} = \abs{\lim_{n\to\infty} x_n}.
\end{equation*}
\begin{proof}
假设\(\lim_{n\to\infty} x_n = a\)，
那么\begin{equation*}
	(\forall\epsilon>0)
	(\exists N\in\mathbb{N})
	(\forall n\in\mathbb{N})
	[n>N \implies \abs{x_n - a} < \epsilon].
\end{equation*}
由\hyperref[theorem:不等式.三角不等式2]{三角不等式}有\begin{equation*}
	\abs{\abs{x_n} - \abs{a}} \leq \abs{x_n - a}.
\end{equation*}
于是有\begin{equation*}
	(\forall\epsilon>0)
	(\exists N\in\mathbb{N})
	(\forall n\in\mathbb{N})
	[n>N \implies \abs{\abs{x_n} - \abs{a}} < \epsilon],
\end{equation*}
也就是说\(\lim_{n\to\infty} \abs{x_n} = \abs{a}\).
\end{proof}
\end{proposition}

\begin{example}\label{example:极限.指标变化时数列极限不变}
%@see: 《数学分析（第二版 上册）》（陈纪修） P45 习题 4.
证明：\begin{equation*}
	(\forall k\in\mathbb{N}^+)
	\left[ \lim_{n\to\infty} x_n = a \iff \lim_{n\to\infty} x_{n+k} = a \right].
\end{equation*}
\begin{proof}
假设\(\lim_{n\to\infty} x_n = a\).
根据定义有\begin{equation*}
	(\forall\epsilon>0)
	(\exists N\in\mathbb{N})
	(\forall n\in\mathbb{N})
	[
		n>N
		\implies
		\abs{x_n-a}<\epsilon
	].
\end{equation*}
因为\(n+k>n>N\)，所以\(\abs{x_{n+k}-a}<\epsilon\)必然成立，
从而有\(\lim_{n\to\infty} x_{n+k} = a\).

假设\(\lim_{n\to\infty} x_{n+k} = a\).
根据定义有\begin{equation*}
	(\forall\epsilon>0)
	(\exists N\in\mathbb{N})
	(\forall n\in\mathbb{N})
	[
		n>N
		\implies
		m \defeq n+k > N
		\implies
		\abs{x_m-a}<\epsilon
	],
\end{equation*}
于是\(\lim_{m\to\infty} x_m = a\).
\end{proof}
\end{example}

\begin{example}\label{example:数列极限.奇偶子列收敛则数列收敛}
%@see: 《数学分析（第二版 上册）》（陈纪修） P45 习题 5.
%@see: 《高等数学（第六版 上册）》 P31 习题1-2 6.
设\(\lim_{k\to\infty} x_{2k} = \lim_{k\to\infty} x_{2k+1} = a\)，
证明：\(\lim_{n\to\infty} x_n = a\).
\begin{proof}
由于\begin{gather*}
	\lim_{k\to\infty} x_{2k} = a
	\iff
	(\forall\epsilon>0)
	(\exists N_1\in\mathbb{N})
	(\forall k\in\mathbb{N})
	[
		k>N_1
		\implies
		\abs{x_{2k}-a}<\epsilon
	], \\
	\lim_{k\to\infty} x_{2k+1} = a
	\iff
	(\forall\epsilon>0)
	(\exists N_2\in\mathbb{N})
	(\forall k\in\mathbb{N})
	[
		k>N_2
		\implies
		\abs{x_{2k+1}-a}<\epsilon
	],
\end{gather*}
所以，只要\(k>N=\max\{N_1,N_2\}\)，
就有\(\abs{x_{2k}-a}<\epsilon\)和\(\abs{x_{2k+1}-a}<\epsilon\)同时成立；
这就是说，只要\(n>2N+1\)，
就有\(\abs{x_n-a}<\epsilon\)成立；
因此\(\lim_{n\to\infty} x_n = a\).
\end{proof}
\end{example}

\begin{example}\label{example:数列极限的概念.柯西列的等价性}
设数列\(\{x_n\},\{y_n\}\)的极限都存在，
且\(\lim_{n\to\infty} \abs{x_n - y_n} = 0\).
证明：\(\lim_{n\to\infty} x_n = \lim_{n\to\infty} y_n\).
\begin{proof}
%@credit: {腾讯元宝}
设\(\lim_{n\to\infty} x_n = a < \infty\)，
那么对于任意\(\epsilon>0\)，
存在正整数\(N_1\)，
使得当\(n > N_1\)时，
有\(\abs{x_n - a} < \frac\epsilon2\)成立.
同时，由\(\lim_{n\to\infty} \abs{x_n - y_n} = 0\)可知，
对于上述\(\epsilon\)，
存在正整数\(N_2\)，
使得当\(n > N_2\)时，
有\(\abs{x_n - y_n} < \frac\epsilon2\)成立.
取\(N = \max\{N_1,N_2\}\)，
则当\(n > N\)时，
有\begin{equation*}
	\abs{y_n - a}
	= \abs{(y_n - x_n) + (x_n - a)}
	\leq \abs{y_n - x_n} + \abs{x_n - a}
	< \frac\epsilon2 + \frac\epsilon2
	= \epsilon,
\end{equation*}
这就说明\(\lim_{n\to\infty} y_n = a\).

设\(\lim_{n\to\infty} x_n = \infty\)，
那么对于任意\(G>0\)，
存在正整数\(N_3\)，
使得当\(n > N_3\)时，
有\(\abs{x_n} > G\)成立.
同时，由\(\lim_{n\to\infty} \abs{x_n - y_n} = 0\)可知，
对于任意\(\epsilon<0\)，
存在正整数\(N_4\)，
使得当\(n > N_4\)时，
有\(\abs{x_n - y_n} < \epsilon\)成立.
不妨设\(G > \epsilon\)，
取\(N' = \max\{N_3,N_4\}\)，
则当\(n > N'\)时，
有\begin{equation*}
	\abs{y_n}
	= \abs{(y_n - x_n) + x_n}
	\geq \abs{
		\abs{x_n} - \abs{y_n - x_n}
	}
	> G - \epsilon,
\end{equation*}
这就说明\(\lim_{n\to\infty} y_n = \infty\).
\end{proof}
\end{example}
