\section{子群}
\subsection{子群}
在介绍子群的概念之前，让我们首先回顾\hyperref[definition:集合论.二元代数运算]{二元代数运算的定义}：
任意一个定义在集合\(A\)上的运算，本质上是一个从\(A \times A\)到\(A\)的映射.
现在我们来讨论更一般的情形，
假设我们有一个映射\(f\colon A \times A \to B\)，其中\(B \supseteq A\)，
如果\[
	(\forall x,y \in A)[f(x,y) \in A],
\]
那么实际上这个映射的值域为\(\ran f = A\)；
在这种情况下，我们就说“集合\(A\)对运算\(f\) \DefineConcept{封闭}%
（set \(A\) is \emph{closed} under operation \(f\)）”.
回过头来，我们可以看出，二元代数运算的定义保证了它的封闭性.
但是，假如我们从\(A\)中取出一个非空子集\(C\)，
我们能否断言\(f\)在直积\(C \times C\)上的限制具有封闭性呢？

\begin{lemma}\label{theorem:抽象代数.群的运算在子集上的限制的不变性}
设\(\times\)是定义在\(G\)上的一个二元代数运算，
\(\emptyset \neq H \subseteq G\)，
\(\otimes = (\times \upharpoonright(H \times H))\)，
则\[
	(\forall a,b \in H)[a \otimes b = a \times b].
\]
\begin{proof}
根据限制的定义可知\[
	(\forall a,b,c)[
		\opair{\opair{a,b},c} \in \otimes
		\iff
		\opair{\opair{a,b},c} \in \times
		\land
		\opair{a,b} \in H \times H
	],
\]
于是\((\forall a,b \in H)[a \otimes b = a \times b]\).
\end{proof}
\end{lemma}
从\cref{theorem:抽象代数.群的运算在子集上的限制的不变性} 我们可以看出，
运算\(\times\)的限制\(\otimes\)在新的定义域\(H \times H\)上仍然具有和原本的运算\(\times\)一样的性质.
如果\(\times\)在\(G \times G\)上服从结合律，那么\(\otimes\)在\(H \times H\)上也服从结合律.
如果\(\times\)在\(G \times G\)上服从交换律，那么\(\otimes\)在\(H \times H\)上也服从交换律.

但是应该注意到，映射的限制只是限定了它的定义域，并没有限定它的值域，
因此我们可能会遇到值\(c\)落在\(H\)之外的情形，
也就是说\(a \otimes b \in(G - H)\)是可能的，
\(a \otimes b \in H\)不一定成立.

\begin{definition}\label{definition:抽象代数.子群的定义}
%@see: 《近世代数》（丘维声，2015） P40. 定义1
%@see: https://mathworld.wolfram.com/Subgroup.html
设\(\opair{G,\times}\)是群，
\(H\)是\(G\)的一个非空子集.
又设映射\(\otimes\)是\(\times\)在直积\(H \times H\)上的限制，
即\(\otimes = (\times \upharpoonright(H \times H))\).
如果\(H\)对于运算\(\otimes\)也成为一个群\(\opair{H,\otimes}\)，
那么称“\(\opair{H,\otimes}\)是\(\opair{G,\times}\)的一个\DefineConcept{子群}（subgroup）”，
记作\(\opair{H,\otimes} \subseteq \opair{G,\times}\).
\end{definition}

鉴于\cref{theorem:抽象代数.群的运算在子集上的限制的不变性}
指出对运算的定义域的限制不会改变运算的性质，
于是，当我们不用特别强调\(\otimes\)是\(\times\)在\(H\times H\)上的限制时，
我们可以把\cref{definition:抽象代数.子群的定义} 中
子群\(\opair{H,\otimes}\)的符号改写为\(\opair{H,\times}\).

现在我们来研究一个子集成为子群的充要条件.

由于根据\hyperref[definition:抽象代数.群的定义]{群的定义}，
任意一个群一定有单位元，
所以任给一个群的子集，只要它不含单位元，它就一定不对这个群的运算成群.

一方面，仅由群\(\opair{G,\times}\)的单位元\(e\)%
组成的集合\(E=\{e\}\)对于运算\[
	\odot=(\times\upharpoonright(E\times E))
	= \Set{\opair{\opair{e,e},e}}
\]
也成为一个群\(\opair{E,\odot}\)，
那么它就是\(\opair{G,\times}\)的一个子群.
在这个群中，虽然只有一个元素\(e\)，但是它却满足\[
	(\forall a \in E)[a \times e = e \times a = e],
\]
于是\(e\)是\(\opair{E,\odot}\)的单位元.
因此，我们可以说群\(\opair{G,\times}\)和子群\(\opair{E,\odot}\)的单位元相同.

另一方面，\(\opair{G,\times}\)本身也是\(\opair{G,\times}\)的一个子群，
即\(\opair{G,\times}\subseteq\opair{G,\times}\)；
同样地，群\(\opair{G,\times}\)和子群\(\opair{G,\times}\)的单位元相同.

我们不禁好奇，任意给定一个群，再从中任取一个子群，
是不是这个群的单位元与它的子群的单位元总是相同的？

\begin{proposition}\label{theorem:抽象代数.子群.群的单位元与其子群的单位元相同}
设\(\opair{G,\times}\)是群，
\(\opair{H,\otimes}\subseteq\opair{G,\times}\).
那么\(\opair{G,\times}\)的单位元与\(\opair{H,\otimes}\)的单位元相同.
\begin{proof}
设\(e'\)是\(\opair{H,\otimes}\)的单位元，
则\[
	e' \otimes e' = e'.
\]
根据子群的定义，\(\otimes = (\times \upharpoonright(H \times H))\)；
再根据\cref{theorem:抽象代数.群的运算在子集上的限制的不变性}，
\((\forall a,b \in H)[a \otimes b = a \times b]\)；
于是\[
	e' \times e' = e'.
\]
设\(e\)是\(\opair{G,\times}\)的单位元.
假设\(e'\)在\(G\)中的逆元是\((e')^{-1}\)，
即\(e' \times (e')^{-1} = e\)，
那么在上式等号两边右乘\((e')^{-1}\)，得\[
	(e' \times e') \times (e')^{-1} = (e') \times (e')^{-1};
\]
利用\(\times\)结合律可得\(e' \times e = e\)；
又由于\(e' \times e = e'\)，因此\(e = e'\)；
这就说明，\(e\)是\(\opair{H,\otimes}\)的单位元，
\(\opair{G,\times}\)的单位元与\(\opair{H,\otimes}\)的单位元相同.
\end{proof}
\end{proposition}

\begin{definition}
设\(\opair{G,\times}\)是群，
\(e\)是\(\opair{G,\times}\)的单位元.
我们将\(\opair{\{e\},\times}\)和\(\opair{G,\times}\)
统称为“\(\opair{G,\times}\)的\DefineConcept{平凡子群}（trivial subgroup）”.
\end{definition}

\begin{definition}
设\(\opair{H,\times}\)是群\(\opair{G,\times}\)的子群.
如果\(H \subset G\)，
那么称“\(\opair{H,\times}\)是\(\opair{G,\times}\)的\DefineConcept{真子群}（proper subgroup）”，
记作\(\opair{H,\times}\subset\opair{G,\times}\).
\end{definition}

从\cref{definition:抽象代数.子群的定义} 看出，
如果\(\opair{H,\otimes}\)是群\(\opair{G,\times}\)的一个子群，
那么根据群的定义以及二元代数运算的定义可知，
\(H\)对\(\otimes\)封闭，即\[
	(\forall a,b \in H)[a \otimes b \in H].
\]
由\cref{theorem:抽象代数.子群.群的单位元与其子群的单位元相同} 可知，
\(\opair{G,\times}\)的单位元与\(\opair{H,\times}\)的单位元相同，
不妨设它们的单位元为\(e\).
任给\(b \in H\)，假设\(b\)在\(H\)中的逆元为\(c\)，
则\[
	b \times c = c \times b = e;
\]
又假设\(b\)在\(G\)中的逆元为\(b^{-1}\)，
则\[
	b \times b^{-1} = b^{-1} \times b = e;
\]
那么\[
	c = c \times e
	= c \times (b \times b^{-1})
	= (c \times b) \times b^{-1}
	= e \times b^{-1}
	= b^{-1};
\]
因此\(b^{-1} \in H\).
综上所述，如果\(\opair{H,\otimes}\)是群\(\opair{G,\times}\)的一个子群，
那么\[
	a,b \in H
	\implies
	a \times b^{-1} \in H.
\]
下面我们来证明，\([a,b \in H \implies a \times b^{-1} \in H]\)
是“\(\opair{H,\otimes}\)是\(\opair{G,\times}\)的子群”的充分条件.
\begin{theorem}
%@see: 《近世代数》（熊全淹） P41. 命题1
设\(\opair{G,\times}\)是群，
\(H\)是\(G\)的一个非空子集，
\(\otimes = (\times \upharpoonright(H \times H))\).
那么“\(\opair{H,\otimes}\)是\(\opair{G,\times}\)的子群”的充要条件是：\[
	a,b \in H \implies a \times b^{-1} \in H,
\]
其中\(b^{-1}\)是\(b\)在\(G\)中的逆元.
\begin{proof}
我们已经证得必要性，接下来只需证明充分性.
由于\(H\)不是空集，因此存在\(c \in H\).
假设\(e\)是\(\opair{G,\times}\)的单位元，
\(c^{-1}\)是\(c\)在\(G\)中的逆元，
由已知条件有\[
	c \times c^{-1} \in H;
\]
又因为\(c \times c^{-1} = e\)，
于是有\(e \in H\).
再次利用已知条件可得\(e \times c^{-1} = c^{-1} \in H\)，
这就是说\(H\)中任一元在\(G\)中的逆元实际上也在\(H\)中.

任给\(a,b \in H\)，
由上面已证明的结论可知，\(b^{-1} \in H\)；
再由已知条件可知，\[
	a \times (b^{-1})^{-1} \in H;
\]
考虑到\((b^{-1})^{-1} = b\)，
于是\[
	a \times b = a \otimes b \in H,
\]
这就是说\(H\)对\(\otimes\)封闭，
或者说\(\otimes\)可以看成是定义在\(H\)上的一个二元代数运算.
由于运算\(\times\)服从结合律，
那么作为\(\times\)的限制，
根据\cref{theorem:抽象代数.群的运算在子集上的限制的不变性}，
运算\(\otimes\)也服从结合律.
上面已证\(\opair{G,\times}\)的单位元\(e \in H\)，
再次利用\cref{theorem:抽象代数.群的运算在子集上的限制的不变性}，
就有\[
	(\forall a \in H)[
		a \otimes e = a \times e = a = e \times a = e \otimes a
	],
\]
这就说明\(e\)是\(\opair{H,\otimes}\)的单位元.
由上面已证明的结论可知，\(H\)中任一元\(b\)有逆元\(b^{-1}\).
综上所述，\(H\)是一个群，从而\(H\)是\(G\)的子群.
\end{proof}
\end{theorem}


%\subsection{循环群}
%\begin{definition}
%设\(\opair{G,\times}\)是群，\(H \subseteq G\).
%如果\[
%	(\forall \gamma \in G)
%	(\exists I \subseteq G)
%	[
%		(\gamma=\textstyle\prod_{a \in I} a)
%		\land
%		(\forall a \in I)[a \in H \lor a^{-1} \in H]
%	],
%\]
%那么称“\(H\)生成\(G\)（\(H\) generates \(G\)）”；
%把\(\opair{G,\times}\)称为\DefineConcept{循环群}（cyclic group）；
%把\(H\)的元素称为\(G\)的\DefineConcept{生成元}（generator）.
%\end{definition}
%
%
%例如，给定元素\(a\)，
%构造集合\(G = \Set{
%	\opair{a,n}
%	\given
%	n\in\mathbb{Z}
%}\)，
%定义运算：\[
%	\otimes\colon G \times G \to G,
%	\opair{a,m}\otimes\opair{a,n}\mapsto\opair{a,m+n},
%\]
%并规定\(\opair{a,-n}=\opair{\opair{a,-1},n}\).
%我们已经熟知了整数集\(\mathbb{Z}\)上的加法运算，
%这里可以看出，运算\(\otimes\)与整数的加法一样，也服从结合律；
%\(\opair{a,0}\)是\(G\)的单位元；
%最后对于任意整数\(n\)，\(\opair{a,n}\)与\(\opair{a,-n}\)互为逆元；
%由此可知\(G\)对\(\otimes\)成群.
%于是\(G\)是由\(a\)生成的循环群，\(a\)是\(G\)的生成元.
%
%再例如，整数加法\(\opair{\mathbb{Z},+}\)本身就是一个循环群，
%同时它也是唯一一个“无限”循环群.


\subsection{群子集乘积}
我们有时候会研究这样的问题：
从一个群内的不同子集各取一个元素，
观察这两个元素的运算结果具备一些什么性质.

我们以整数乘群\(\opair{\mathbb{Z},\times}\)为例.
取\(H\)为正整数集，\(K\)为负整数集，即\[
	H = \Set{ h \in \mathbb{Z} \given h > 0 }, \qquad
	K = \Set{ k \in \mathbb{Z} \given k < 0 },
\]
由于\[
	(\forall h \in H)(\forall k \in K)[h \times k < 0],
\]
所以我们从\(H\)和\(K\)中各取一个元素，算得的乘积组成的集合恰好就是\(K\)，
这就是我们常说的“正负得负”.

\begin{definition}\label{definition:抽象代数.群子集乘积.群子集乘积的定义}
设\(\opair{G,\otimes}\)是群，
\(H \subseteq G,
K \subseteq G\).
我们把集合\[
	\Set{ h \otimes k \given h \in H \land k \in K }
\]
称为“\(H\)与\(K\)的\DefineConcept{乘积}”，
记作\(H \otimes K\).
\end{definition}
必须要说明的是，这里我们没有像之前一样用\(\opair{G,\times}\)表示群，
而是用\(\opair{G,\otimes}\)表示群，
是为了避免把\(H\)与\(K\)的乘积表示成\(H \times K\)，
因此这会与集合的笛卡尔积产生符号冲突，而我们总是希望能够尽可能规避符号冲突.

\begin{proposition}
设\(\opair{G,\otimes}\)是群，
\(H \subseteq G,
K \subseteq G\).
那么\(H \otimes K \subseteq G\).
\begin{proof}
根据\hyperref[definition:抽象代数.群子集乘积.群子集乘积的定义]{群子集乘积的定义}，有\[
	(\forall h)
	(\forall k)
	[h \in H \land k \in K \iff h \otimes k \in H \otimes K].
	\eqno(1)
\]
再根据\hyperref[definition:集合论.子集的定义]{子集的定义}，有\[
	(\forall h)
	[H \subseteq G \iff (h \in H \implies h \in G)],
	\qquad
	(\forall k)
	[K \subseteq G \iff (k \in K \implies k \in G)],
\]
所以\[
	(\forall h)
	(\forall k)
	[h \in H \land k \in K \implies h,k \in G \implies h \otimes k \in G].
	\eqno(2)
\]
于是由(1)(2)两式可知\(a \in h \otimes k \implies a \in G\)，\(H \otimes K \subseteq G\).
\end{proof}
\end{proposition}

\begin{proposition}\label{theorem:抽象代数.群子集乘积.群子集乘积满足结合律}
群中子集的乘积满足结合律.
\begin{proof}
设\(\opair{G,\otimes}\)是群，
\(H \subseteq G,
K \subseteq G,
L \subseteq G\).
因为\[
	(\forall h \in H)
	(\forall k \in K)
	(\forall l \in L)
	[h \otimes (k \otimes l) = (h \otimes k) \otimes l],
\]
所以\(H \otimes (K \otimes L) = (H \otimes K) \otimes L\).
\end{proof}
\end{proposition}

\begin{proposition}\label{theorem:抽象代数.群子集乘积.子群与自身的乘积等于自身}
设\(\opair{G,\otimes}\)是群，
\(\opair{H,\otimes} \subseteq \opair{G,\otimes}\).
那么\[
	H \otimes H = H.
\]
\begin{proof}
由于\(\opair{H,\otimes}\subseteq\opair{G,\otimes}\)，
所以\(H\)对\(\otimes\)封闭，即\[
	(\forall h,k \in H)
	[h \otimes k \in H];
\]
于是\(H \otimes H \subseteq H\).

设\(e\)是\(\opair{G,\otimes}\)的单位元.
因为\[
	(\forall h \in H)
	[h \otimes e = h],
\]
所以\(H = H \otimes \{e\} \subseteq H \otimes H\).

综上所述，\(H \otimes H = H\).
\end{proof}
\end{proposition}

应该注意到，\cref{theorem:抽象代数.群子集乘积.子群与自身的乘积等于自身} 的逆命题并不成立，
即当\(H \otimes H = H\)时，\(H\)不一定对\(\otimes\)成群.
譬如，在整数加群\(\opair{\mathbb{Z},+}\)中，正整数集\(\mathbb{Z}^+\)对加法\(+\)并不成群.

对于有限子群的乘积我们有如下定理.
\begin{theorem}
%@see: 《近世代数》（熊全淹） P35. 定理1
设\(H,K\)是群\(\opair{G,\otimes}\)的有限子群.
那么\[
	\card(H \otimes K)
	= \frac{\card H \cdot \card K}{\card(H \cap K)}.
\]
\begin{proof}
取定\(h_1,h_2 \in H\)，\(k_1,k_2 \in K\)，
使得\(h_1 \otimes k_1 = h_2 \otimes k_2\)，
在等号两边同时左乘\(h_2^{-1}\)并右乘\(k_1^{-1}\)，
便有\[
	h_2^{-1} \otimes h_1 = k_2 \otimes k_1^{-1};
\]
令\(d = h_2^{-1} \otimes h_1\)，
那么\(d \in H \cap K\).
因此\[
	h_2 = h_1 \otimes d^{-1}, \qquad
	k_2 = d \otimes k_1.
\]

反过来，对于给定的\(h_1 \in H\)和\(k_1 \in K\)，
任取\(H \cap K\)中的一个元素\(d\)，
设\(h_2 = h_1 \otimes d^{-1},
k_2 = d \otimes k_1\)，
就得到\(h_1 \otimes k_1 = h_2 \otimes k_2\)，
这就是说，对于任意\(h_1,k_1\)，
在\(H \otimes K\)中有\(\card(H \cap K)\)个与\(h_1 \otimes k_1\)相等的元素.
\end{proof}
\end{theorem}

特别地，当\(H \cap K = \{e\}\)，即当\(\card(H \cap K) = 1\)时，
\(\card(H \otimes K) = \card H \cdot \card K\).

假设\(H,K\)都是\(\opair{G,\otimes}\)的子群，
\(H\)和\(K\)的乘积\(H \otimes K\)通常不一定成群.
于是我们想要知道，在什么条件下，\(H \otimes K\)也能成群？

\begin{theorem}\label{theorem:群的子集的乘积成群的充要条件}
%@see: 《近世代数》（熊全淹） P36. 定理2
群\(\opair{G,\otimes}\)的子群\(H,K\)的乘积\(H \otimes K\)成群的充要条件是：
\(H\)与\(K\)可交换.
\begin{proof}
首先我们假设\(H \otimes K\)成群，
任取\(h \in H\)，任取\(k \in K\)，
因为\(K \otimes H\)中的元素\(k \otimes h\)
是\(H \otimes K\)中元素\(h^{-1} \otimes k^{-1}\)的逆元，
所以\(k \otimes h \in H \otimes K\)，
因此\(K \otimes H \subseteq H \otimes K\).
哟因为\((h\ otimes k)^{-1} \in H \otimes K\)，
于是\(h \otimes k \in K \otimes H\)，
所以\(H \otimes K \subseteq K \otimes H\).
综上，\(H \otimes K = K \otimes H\)；
也就是说，假如\(H \otimes K\)成群，那么\(H\)与\(K\)可交换.

反过来，假如\(H \otimes K = K \otimes H\)，
那么\(H \otimes K\)中任一元\(h \otimes k\)的逆元\(k^{-1} \otimes h^{-1}\)
在\(K \otimes H = H \otimes K\)中，
又因为\[
	H \otimes K \otimes H \otimes K
	= H \otimes H \otimes K \otimes K
	= H \otimes K,
\]
所以\(H \otimes K\)中任意两元的乘积仍然在\(H \otimes K\)中，
于是\(H \otimes K\)成群.
\end{proof}
\end{theorem}

应该注意到，\cref{theorem:群的子集的乘积成群的充要条件} 所说的“\(H\)与\(K\)可交换”
指的是\(H \otimes K\)和\(K \otimes K\)这两个集合相等，
并不意味着元素的乘积也同样相等：\[
	(\forall h \in H)(\forall k \in K)[h \otimes k = k \otimes h].
\]

\begin{corollary}
如果\(\opair{G,\otimes}\)是交换群，
那么它的子群\(H,K\)的乘积\(H \otimes K\)成群.
\end{corollary}

\subsection{陪集，拉格朗日定理}
\begingroup
\def\RQuotient{G/\kern-2pt\sim}
\def\LQuotient{G/\kern-2pt\backsim}

利用群\(\opair{G,\otimes}\)的子群\(\opair{H,\otimes}\)可以研究群\(\opair{G,\otimes}\)的结构，
这时因为利用子群\(\opair{H,\otimes}\)可以给出集合\(G\)的一个划分.
而为了给出\(G\)的一个划分，需要在\(G\)上建立一个等价关系，于是我们定义：\[
	a \sim b
	\defiff
	a \otimes b^{-1} \in H.
\]
可以验证\(\sim\)是等价关系：
首先，由于\(a \otimes a^{-1} = e \in H\)，因此\(a \sim a\)；
这就说明\(\sim\)具有自反性.
然后，由\(a \sim b\)可得\(a \otimes b^{-1} \in H\)；
那么由\(H \subseteq G\)可知\((a \otimes b^{-1})^{-1} \in H\)；
于是\(b \otimes a^{-1} \in H\)，从而\(b \sim a\)；
这就说明\(\sim\)具有对称性.
最后，由\(a \sim b\)和\(b \sim c\)得\(a \otimes b^{-1} \in H\)和\(b \otimes c^{-1} \in H\)；
由于\(H \subseteq G\)，因此\((a \otimes b^{-1}) \otimes (b \otimes c^{-1}) \in H\)；
于是\(a \otimes c^{-1} \in H\)，从而\(a \sim c\)；
这就说明\(\sim\)具有传递性.
综上所述，\(\sim\)兼具自反性、对称性、传递性，
所以\(\sim\)是\(G\)上的一个等价关系.

任给\(a \in G\)，
它在关系\(\sim\)下的等价类为\begin{align*}
	[a] &= \Set{ x \in G \given x \sim a }
	= \Set{ x \in G \given x \otimes a^{-1} \in H }
	= \Set{ x \in G \given x \otimes a^{-1} = h \land h \in H } \\
	&= \Set{ x \in G \given x = h \otimes a \land h \in H }
	= \Set{ h \otimes a \given h \in H }.
\end{align*}
可以注意到，这里的等价类\([a]\)等于\(H \otimes \{a\}\).
我们称\(H \otimes \{a\}\)为“\(H\)的一个\DefineConcept{右陪集}”；
称\(a\)为它的\DefineConcept{陪集代表}.
于是\(H\)的全体右陪集组成的集合也就是“\(G\)关于子群\(H\)的\DefineConcept{右商集}”，
记为\(\RQuotient\)，
它是\(G\)的一个划分.

类似地，我们还可以重新定义：\[
	a \backsim b
	\defiff
	b^{-1} \otimes a \in H.
\]
同理可证\(\backsim\)也是\(G\)上的一个等价关系.
任给\(a \in G\)，它在关系\(\backsim\)下的等价类为\begin{align*}
	[a] &= \Set{ x \in G \given x \backsim a }
	= \Set{ x \in G \given a^{-1} \otimes x \in H }
	= \Set{ x \in G \given a^{-1} \otimes x = h \land h \in H } \\
	&= \Set{ x \in G \given x = a \otimes h \land h \in H }
	= \Set{ a \otimes h \given h \in H }.
\end{align*}
可以注意到，这里的等价类\([a]\)等于\(\{a\} \otimes H\).
我们称\(\{a\} \otimes H\)为“\(H\)的一个\DefineConcept{左陪集}”；
称\(a\)为它的\DefineConcept{陪集代表}.
于是\(H\)的全体左陪集组成的集合也就是“\(G\)关于子群\(H\)的\DefineConcept{左商集}”，
记为\(\LQuotient\)，
它也是\(G\)的一个划分.

现在定义映射\[
	\sigma\colon (\LQuotient) \to (\RQuotient),
	(\{a\} \otimes H) \mapsto (H \otimes \{a^{-1}\}).
\]
由于\begin{align*}
	\{a\} \otimes H = \{c\} \otimes H
	&\iff
	c^{-1} \times a \in H \\
	&\iff
	c^{-1} \times (a^{-1})^{-1} \in H \\
	&\iff
	H \otimes \{c^{-1}\} = H \otimes \{a^{-1}\},
\end{align*}
因此\(\sigma\)是单射.
任给\(H \otimes \{b\} \in \RQuotient\)，
有\[
	\sigma(b^{-1} \otimes H)
	= (H \otimes b^{-1})^{-1}
	= H \otimes \{b\},
\]
因此\(\sigma\)又是满射，
从而\(\sigma\)是双射.
于是左陪集与右陪集的基数相同，即\[
	\card(\LQuotient) = \card(\RQuotient).
\]
由此我们引出下述概念.
\begin{definition}
设\(H\)是群\(G\)的一个子群，
把\(G\)关于子群\(H\)的左商集的基数
称为“\(H\)在\(G\)中的\DefineConcept{指数}”，记作\([G:H]\).
\end{definition}

假设群\(\opair{G,\otimes}\)的子群\(H\)在\(G\)中的指数为\([G:H]=r\)，则有
\begin{equation}\label{equation:抽象代数.关于子群的左陪集分解式}
	G = H \cup (\{a_1\} \otimes H) \cup (\{a_2\} \otimes H) \cup \dotsb \cup (\{a_{r-1}\} \otimes H),
\end{equation}
其中\(H,(\{a_1\} \otimes H),(\{a_2\} \otimes H),\dotsc,(\{a_{r-1}\} \otimes H)\)两两互斥.

我们把\cref{equation:抽象代数.关于子群的左陪集分解式}
称为“群\(G\)关于子群\(H\)的\DefineConcept{左陪集分解式}”；
把\(\Set{e,\AutoTuple{a}{r-1}}\)称为“\(H\)在\(G\)中的\DefineConcept{左陪集代表系}”.

\begin{lemma}
设\(\opair{H,\otimes}\)是群\(\opair{G,\otimes}\)的子群，
那么映射\[
	\tau\colon H \to (\{a\} \otimes H), h \mapsto a \otimes h
\]是双射，\(\card H = \card(\{a\} \otimes H)\).
\end{lemma}

\begin{theorem}[拉格朗日定理]
%@see: 《近世代数》（丘维声，2015） P43. 定理1
设\(\opair{G,\otimes}\)是有限群，\(H\)是\(G\)的任一子群，则\[
	\card G = [G:H] \cdot \card H.
\]
\begin{proof}
设\([G:H]=r\)，
则由\cref{equation:抽象代数.关于子群的左陪集分解式} 得\begin{align*}
	\card G
	&= \card H + \card(\{a_1\} \otimes H) + \dotsb + \card(\{a_{r-1}\} \otimes H) \\
	&= \card H + \card H + \dotsb + \card H \\
	&= r \card H.
	\qedhere
\end{align*}
\end{proof}
\end{theorem}
拉格朗日定理说明：
\(G\)的任一子群\(H\)的阶是\(G\)的阶的因数.

\begin{corollary}
设\(G\)是有限群，则\(G\)的任一元素\(a\)的阶是\(G\)的阶的因数，从而\(a^{\card G}=e\).
\end{corollary}


\endgroup
