\section{抽象代数}
\subsection{环}
\begin{definition}
设\(R\)是一个非空集合，如果\(R\)上定义了两个代数运算，一个叫做加法（记作\(+\)），另一个叫做乘法（记作\(\cdot\)），并且满足下列6条运算法则\begin{enumerate}
\item 加法交换律，即\[
\forall a,b \in R \bigl(a+b = b+a\bigr);
\]
\item 加法结合律，即\[
\forall a,b,c \in R \Bigl[(a+b)+c = a+(b+c)\Bigr];
\]
\item \(R\)中存在一个元素\(o\)，它满足\[
\forall a \in R \bigl( a+o = o+a = a \bigr)，%
\]称其为\(R\)的\DefineConcept{零元};
\item 任给\(a \in R\)，都有\(b \in R\)，使得\[
a+b = b+a = o,
\]把\(b\)称为\(a\)的\DefineConcept{负元}，记作\((-a)\);
\item 乘法结合律，即\[
\forall a,b,c \in R \bigl[ (a \cdot b) \cdot c = a \cdot (b \cdot c) \bigr];
\]
\item 左分配律，即\[
\forall a,b,c \in R \bigl[ a \cdot (b+c) = a \cdot b + a \cdot c \bigr],
\]和右分配律，即\[
\forall a,b,c \in R \bigl[ (b+c) \cdot a = b \cdot a + c \cdot a \bigr],
\]
\end{enumerate}那么称\(R\)是一个\DefineConcept{环}（ring）.

在环上可以定义二元运算\DefineConcept{减法}如下：\[
a - b \mapsto a + (-b).
\]
\end{definition}

\begin{property}
任一环的零元唯一.
\begin{proof}
设环\(R\)中有两个零元\(o_1\)和\(o_2\).
由环的定义，有\[
o_1 = o_1 + o_2 = o_2 + o_1 = o_2.
\]也就是说，环\(R\)的零元是唯一的.
\end{proof}
\end{property}

\begin{property}
零元的负元是它本身.
\begin{proof}
设环\(R\)中的零元\(o\)的负元是\(x\).
由环的定义，有\[
x + o = o + x = x,
\]\[
x + o = o + x = o.
\]比较可得\[
x = o.
\]这就说明，零元的负元总是它本身.
\end{proof}
\end{property}

\begin{property}
两元素各自负元的和等于两元素和的负元.
\begin{proof}
从环\(R\)中任取两元素\(a\)和\(b\).
由加法交换律和加法结合律，得\[
[(-a) + (-b)] + [a + b]
= [(-a) + a] + [(-b) + b]
= o + o = o,
\]也就是说\((a+b)\)是\((-a) + (-b)\)的负元.
\end{proof}
\end{property}

\begin{property}
任一环中元素的负元唯一.
\begin{proof}
从环\(R\)中任取一元素\(a\)，假设元素\(b\)与元素\(c\)都是\(a\)的负元.
由环的定义，有\[
b + a = o,
\]\[
c + a = o.
\]而\((-c) + (-a) = -(c + a) = -o = o\)，那么\[
(b + a) + [-(c + a)]
= o + o = o.
\]又因为\[
(b + a) + [-(c + a)]
= (b + a) + [(-c) + (-a)]
= [b + (-c)] + [a + (-a)]
= b + (-c),
\]所以\[
b + (-c) = o,
\]\[
[b + (-c)] + c = b + [(-c) + c] = b = o + c = c,
\]也就是说，元素\(a\)的负元是唯一的.
\end{proof}
\end{property}

\begin{definition}
如果环\(R\)的乘法满足交换律，即\[
\forall a,b \in R \bigl( a \cdot b = b \cdot a \bigr),
\]那么称\(R\)是\DefineConcept{交换环}.
\end{definition}

\begin{definition}
如果环\(R\)中有一个元素\(e\)满足\[
\forall a \in R \bigl( e \cdot a = a \cdot e = a \bigr),
\]那么称\(e\)是\(R\)的\DefineConcept{单位元}（或\DefineConcept{幺元}）.
\end{definition}

\begin{property}
具有单位元的环的单位元唯一.
\begin{proof}
设环\(R\)具有单位元\(e_1\)和\(e_2\).
根据单位元的定义，对\(\forall a \in R\)，有\[
e_1 = e_1 \cdot e_2 = e_2 \cdot e_1 = e_2,
\]也就是说，\(R\)的单位元是唯一的.
\end{proof}
\end{property}

\begin{theorem}[乘零定理]
在环\(R\)中，零元\(o\)满足\[
\forall a \in R \bigl( o \cdot a = a \cdot o = o \bigr).
\]
\begin{proof}
需要利用沟通加法和乘法的桥梁：
乘法对于加法的左、右分配律，即\[
o \cdot a = (o + o) \cdot a = o \cdot a + o \cdot a.
\]在上式等号两边加上\(o \cdot a\)的负元\(-o \cdot a\)，得\[
o \cdot a + (- o \cdot a) = (o \cdot a + o \cdot a) + (- o \cdot a),
\]\[
o = o \cdot a.
\]同理，可证\(a \cdot o = o\).
\end{proof}
\end{theorem}

\begin{example}
设\(R\)是有单位元\(e(\neq o)\)的环.
证明：单位元的负元\((-e)\)满足\[
(-e)^2=(-e)\cdot(-e)=e.
\]
\begin{proof}
根据单位元的定义有\[
e \cdot (-e) = (-e) \cdot e = -e.
\]又由负元的定义有\[
e + (-e) = o,
\]在等号左右两边同时右乘\((-e)\)，再由右分配律有\[
-e + (-e)^2 = e \cdot (-e) + (-e) \cdot (-e) = o \cdot (-e) = o,
\]移项得\((-e)^2 = e\).
\end{proof}
\end{example}

\begin{definition}
设\(R\)是有单位元\(e(\neq o)\)的环.
对于\(a \in R\)，如果\[
\exists b \in R \bigl( a \cdot b = b \cdot a = e \bigr),
\]那么称\(a\)是一个\DefineConcept{可逆元}（或\DefineConcept{单位}），把\(b\)叫做\(a\)的\DefineConcept{逆元}，记作\(a^{-1}\).
\end{definition}

\begin{property}
若\(a\)是可逆元，则\(a\)的逆元唯一.
\begin{proof}
设环\(R\)具有单位元\(e(\neq o)\).
假设环\(R\)中的任一可逆元\(a\)的逆元为\(b\)和\(c\).由可逆元的定义，有\[
a \cdot b = b \cdot a = e,
\]\[
a \cdot c = c \cdot a = e.
\]又由单位元的定义，有\[
b = b \cdot e
= b \cdot (a \cdot c)
= (b \cdot a) \cdot c
= e \cdot c
= c,
\]这就说明，任一可逆元的逆元是唯一的.
\end{proof}
\end{property}

\begin{definition}
设\(R\)是一个环.对于\(a \in R\)，%
如果存在\(c \in R\)且\(c \neq o\)，%
使得\(a \cdot c = o\)（或\(c \cdot a = o\)），%
那么称\(a\)是一个\DefineConcept{左零因子}（或\DefineConcept{右零因子}）.
左、右零因子统称为\DefineConcept{零因子}.
\end{definition}

\begin{property}
在环\(R\)中，零元\(o\)是一个零因子.
\end{property}

\begin{theorem}
设\(R\)是有单位元\(e(\neq o)\)的环，则\(R\)的零因子不是可逆元.
\begin{proof}
设\(a\)是左零因子，则存在\(c \in R\)且\(c \neq o\)，使得\[
a \cdot c = o.
\]

假如\(a\)是可逆元，则在上式两边左乘\(a^{-1}\)，再根据乘零定理，得\[
a^{-1} \cdot (a \cdot c) = a^{-1} \cdot o = o.
\]根据乘法的结合律和逆元的性质，得\[
a^{-1} \cdot (a \cdot c) = (a^{-1} \cdot a) \cdot c = e \cdot c = c.
\]于是\(c = o\)，矛盾，故左零因子\(a\)不是可逆元.同理可得，右零因子不是可逆元.
\end{proof}
\end{theorem}
上述定理的逆否命题是：设\(R\)是有单位元\(e(\neq o)\)的环，则\(R\)的可逆元不是零因子.

\begin{example}
要想让可逆元等于零元，唯一的办法是在由一个元素\(o\)构成的集合\(R\)上定义加法和乘法如下：\[
o + o \mapsto o,
\qquad
o \cdot o \mapsto o.
\]显然元素\(o\)是环\(R\)的单位元和零元.再将原本的可逆元的定义中对环\(R\)的单位元\(e \neq o\)的约束去掉，那么对于环\(R\)上唯一的元素\(o\)，有\[
\forall x \in R \bigl( x = o \land x \cdot o = o \cdot x = o \bigr),
\]即元素\(o\)还是环\(R\)的“可逆元”，它的“逆元”是\(o\)本身.

这就说明，在上面对可逆元的定义中，我们必须强调环\(R\)上的单位元\(e\)不是零元.
\end{example}

\subsection{域}
\begin{definition}
设\(F\)是一个有单位元\(e(\neq o)\)的交换环，%
如果\(F\)中每个非零元都是可逆元，%
那么称\(F\)是一个\DefineConcept{域}（field）.
\end{definition}

\subsection{数域}
\begin{definition}
一个数集\(K\)如果满足\begin{enumerate}
\item \(0,1 \in K\)；
\item \(K\)对于加、减、乘、除这四种运算封闭，即%
\(\forall a,b \in K :
a \pm b,
a \cdot b \in K,
\bigl( b \neq 0 \implies a/b \in K \bigr)
\)；
\end{enumerate}
则称\(K\)是一个\DefineConcept{数域}.
\end{definition}
容易验证，有理数集\(\mathbb{Q}\)、实数集\(\mathbb{R}\)和复数集\(\mathbb{C}\)都是数域.
因此我们可以把\(\mathbb{Q}\)、\(\mathbb{R}\)、\(\mathbb{C}\)分别称为有理数域、实数域、复数域.

因为整数集\(\mathbb{Z}\)对除法运算不封闭，%
即\(\exists a, b \bigl( b \neq 0 \land a/b \notin \mathbb{Z} \bigr)\)，%
所以整数集不是数域.

除了\(\mathbb{Q}\)、\(\mathbb{R}\)、\(\mathbb{C}\)以外，%
还有很多数域.
例如，令{\def\Q{\mathbb{Q}(\sqrt{2})}%
\[
\Q
\defeq
\Set{ a + b \sqrt{2} \given a,b \in \mathbb{Q} }.
\]
显然\(0=0+0\times\sqrt{2}\in\Q\)，%
\(1=1+0\times\sqrt{2}\in\Q\)，%
并且容易验证\(\Q\)对于加、减、乘、除这四种运算封闭，%
因此，\(\Q\)是一个数域.
}%

\begin{theorem}
有理数域是最小的数域，即任意数域都包含有理数域.
\begin{proof}
设\(K\)是一个数域，则\(0,1 \in K\)，从而
\[
2 = 1 + 1 \in K,
3 = 2 + 1 \in K,
\dotsc,
n = (n-1) + 1 \in K.
\]
这就是说，任一正整数\(n \in K\).
又由于\(-n = 0 - n \in K\)，%
因此任一负整数\(-n \in K\).
由上可知，\(\mathbb{Z} \subseteq K\).
于是，任一分数\[
\frac{a}{b} \in K \quad(a,b\in\mathbb{Z} \land b\neq0).
\]
也就是说，\(\mathbb{Q} \subseteq K\).
\end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}
复数域是最大的数域，即任意数域都包含于复数域.
\end{theorem}

% TODO 什么是有序域？什么是无序域？
% 复数域是无序域.
% 有理数域、实数域是有序域.

\subsection{群}
\begin{definition}
设\(G\)是一个非空集合.如果在\(G\)上定义了一个代数运算\(\cdot\)，该运算满足
\begin{enumerate}
\item 结合律，即\[
\forall a,b,c \in G \bigl[ (a \cdot b) \cdot c = a \cdot (b \cdot c) \bigr];
\]
\item \(G\)中有一个元素\(e\)，使得\[
\forall a \in G \bigl( e \cdot a = a \cdot e = a \bigr),
\]称\(e\)是\(G\)的\DefineConcept{单位元}；
\item 对于\(G\)中每个元素\(a\)，存在\(b \in G\)，使得\[
b \cdot a = a \cdot b = e,
\]称\(a\)\DefineConcept{可逆}，把\(b\)称为\(a\)的\DefineConcept{逆元}，记作\(a^{-1}\)，%
\end{enumerate}
那么称\(G\)是一个\DefineConcept{群}（group）.
\end{definition}

\begin{property}
群\(G\)的单位元唯一，\(G\)中每个元素\(a\)的逆元唯一，且\[
(a^{-1})^{-1} = a.
\]
\end{property}

\begin{definition}
如果群\(G\)的乘法还满足交换律，那么称\(G\)是\DefineConcept{交换群}（或\DefineConcept{阿贝尔群}）.
\end{definition}

\begin{theorem}
设\(R\)是非空集合，如果\(R\)上定义了两种二元运算\(+\)和\(\cdot\)，且满足\begin{enumerate}
\item \((R,+)\)是Abel群，\((R,\cdot)\)是半群；
\item 对任意\(a,b,c \in R\)，对\(+\)和\(\cdot\)有分配律成立，即\[
a \cdot (b + c) = a \cdot b + a \cdot c,
\]\[
(b + c) \cdot a = b \cdot a + c \cdot a,
\]
\end{enumerate}则称\(R\)是环.
\end{theorem}
