\section{子图，图的运算，图同构}
\subsection{子图}
\begin{definition}
%@see: 《离散数学》（邓辉文） P171 定义6-10
设\(G = (V,E)\)和\(H = (W,F)\)都是图.
若\(W \subseteq V\)且\(F \subseteq E\)，
则称“\(H\)是\(G\)的一个\DefineConcept{子图}（subgraph）”
%@see: 《Graph Theory》（Reinhard Diestel） P3
“\(G\)是\(H\)的一个\DefineConcept{超图}（supergraph）”，
记作\(H \subseteq G\).
\end{definition}

\begin{definition}
%@see: 《Graph Theory》（Reinhard Diestel） P3
设图\(H \subseteq G\)且\(H \neq G\)，
则称“\(H\)是\(G\)的一个\DefineConcept{真子图}（\(H\) is a \emph{proper subgraph} of \(G\)）”，
记作\(H \subset G\).
\end{definition}

\begin{definition}
%@see: 《离散数学》（邓辉文） P172 定义6-10
设\(H = (W,F)\)是\(G = (V,E)\)的子图.
如果\(W = V\)，
则称“\(H\)是\(G\)的一个\DefineConcept{生成子图}（spanning subgraph）”.
\end{definition}

%@see: 《离散数学》（邓辉文） P172
常见的4种产生\(G = (V,E)\)的子图的方式：
\begin{center}
\begin{tblr}{p{2cm}p{13cm}}
	{\(G[W]\)法} &
	设\(W \subseteq V\).
	以\(W\)为顶点集，
	以两端点均属于\(W\)的所有边为边集，
	构成的子图，
	称为\DefineConcept{由\(W\)导出的子图}（induced subgraph by \(W\)），
	记作\(G[W]\).
	\\
	{\(G-W\)法} &
	设\(W \subseteq V\).
	将由\(V-W\)导出的子图\(G[V-W]\)
	记作\(G-W\).
	\\
	{\(G[F]\)法} &
	设\(F \subseteq E\).
	以\(F\)为边集，
	以\(F\)中边的所有端点为顶点集，
	构成的子图，
	称为\DefineConcept{由\(F\)导出的子图}（induced subgraph by \(F\)），
	记作\(G[F]\).
	\\
	{\(G-F\)法} &
	设\(F \subseteq E\).
	将由\(E-F\)导出的子图\(G[E-F]\)
	记作\(G-F\).
	\\
\end{tblr}
\end{center}

\begin{proposition}
%@see: 《离散数学》（邓辉文） P172
设\(G = (V,E)\)是\(n\)阶简单无向图，
则\(G\)的补图为\(\overline{G} = K_n - E\).
\end{proposition}

我们除了可以产生子图以外，还可以反过来，在图\(G = (V,E)\)的基础上，
通过在\(V\)中某些顶点之间增加一些新的边\(U\)，得到一个更大的图\(G + U\).

\subsection{图的运算}
图的运算就是通过一些操作，产生新的图.
上一小节讨论的子图的产生方法，在本质上是图的一种运算，但它只涉及一个图.
本章第一节讨论的补图的计算方法，同样在本质上是图的一种运算，而且它涉及两个图.

下面我们来讨论两个图之间的运算.
\begin{definition}
%@see: 《离散数学》（邓辉文） P173 定义6-11
设\(G_1 = (V_1,E_1)\)和\(G_2 = (V_2,E_2)\)都是无向图（或有向图）.
\begin{itemize}
	\item 把满足\[
		E = E_1 \cup E_2,
		\qquad
		V = V_1 \cup V_2
	\]的图\(G = (V,E)\)
	称为“\(G_1\)与\(G_2\)的\DefineConcept{并}”，
	记作\(G_1 \cup G_2\).

	\item 把满足\[
		E = E_1 \cap E_2,
		\qquad
		V = V_1 \cap V_2
	\]的图\(G = (V,E)\)
	称为“\(G_1\)与\(G_2\)的\DefineConcept{交}”，
	记作\(G_1 \cap G_2\).

	\item 把满足\[
		E = E_1 - E_2,
		\qquad
		V = V_1
	\]的图\(G = (V,E)\)
	称为“\(G_1\)与\(G_2\)的\DefineConcept{差}”，
	记作\(G_1 - G_2\).

	\item 把满足\[
		E = E_1 \symdiff E_2,
		\qquad
		V = V_1 \cup V_2
	\]的图\(G = (V,E)\)
	称为“\(G_1\)与\(G_2\)的\DefineConcept{对称差}”
	或“\(G_1\)与\(G_2\)的\DefineConcept{环和}（ring sum）”，
	记作\(G_1 \symdiff G_2\).
\end{itemize}
\end{definition}

\subsection{图同构}
由于图的拓扑不变性，
两个看上去不同的图，有可能本质上是同一个图，
这就是图同构的问题.

\begin{definition}
%@see: 《离散数学》（邓辉文） P173 定义6-12
%@see: 《Graph Theory》（Reinhard Diestel） P3
设\(G_1 = (V_1,E_1)\)和\(G_2 = (V_2,E_2)\)都是无向图（或有向图）.
如果存在双射\(\rho,\sigma\)满足\begin{equation*}
	(\forall u_1,v_1 \in V_1)
	(\forall e_1 \in E_1)
	\left[
		\text{$e_1$与$u_1,v_1$是关联的}
		\iff
		\text{$\sigma(v_1)$与$\rho(u_1),\rho(v_1)$是关联的}
	\right],
\end{equation*}
则称“图\(G_1\)与\(G_2\) \DefineConcept{同构}%
（\(G_1\) and \(G_2\) are \emph{isomorphic}）”，
记作\(G_1 \Isomorphism G_2\).
\end{definition}

由定义可知，两个图同构，当且仅当这两个图的顶点与边分别一一对应，并且保持顶点与边的关联关系.
或者更直观地说，两个图同构，是指其中一个图仅经过顶点的位移和边的形变这两种变换，就可以变为另一个图.

容易看出，
\cref{figure:图论.补图.原图1,figure:图论.补图.补图1} 中的两个图是同构的，
\cref{figure:图论.正则图1,figure:图论.K33} 中的两个图是不同构的.

\begin{figure}[hbt]
%@see: 《离散数学》（邓辉文） P173 图6-17(b)
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\fill(0,0)coordinate(A1)circle(2pt);
		\fill(2,0)coordinate(A2)circle(2pt);
		\fill(4,0)coordinate(A3)circle(2pt);
		\fill(0,2.5)coordinate(B1)circle(2pt);
		\fill(2,2.5)coordinate(B2)circle(2pt);
		\fill(4,2.5)coordinate(B3)circle(2pt);
		\foreach \j in {1,...,3} {
			\foreach \k in {1,...,3} {
				\draw(A\j)--(B\k);
			}
		}
	\end{tikzpicture}
	\caption{}
	\label{figure:图论.K33}
\end{figure}

在判断两个有向图是否同构时，要特别注意边的方向的一致性.

\begin{definition}
%@see: 《离散数学》（邓辉文） P175 习题6.3 7.
若一个简单无向图\(G\)与它的补图\(\overline{G}\)同构，
则称“\(G\)是一个\DefineConcept{自补图}”.
\end{definition}

\begin{example}
%@see: 《离散数学》（邓辉文） P175 习题6.3 7.(2)
设\(G\)是\(n\)阶自补图.
证明：\(K_n\)的边数是偶数.
%TODO proof
\end{example}

\begin{example}
%@see: 《离散数学》（邓辉文） P175 习题6.3 7.(3)
设\(G\)是\(n\ (n\geq2)\)阶自补图.
证明：存在正整数\(k\)使得\(n=4k\)或\(n=4k+1\).
%TODO proof
\end{example}

2015年，芝加哥大学 Babai 教授给出了在拟多项式时间复杂度内判定两个图同构的算法.
%TODO 看一下参考文献

\begin{conjecture}[乌拉姆猜想(1929)]
%@see: 《离散数学》（邓辉文） P174 乌拉姆（Ulam）猜想（1929）
设\(G_1,G_2\)都是简单无向图，
\(V(G_1) = \{\AutoTuple{v}{n}\},
V(G_2) = \{\AutoTuple{w}{n}\}\).
若对于任意\(i=1,2,\dotsc,n\)均有\(G_1 - v_i \Isomorphism G_2 - w_i\)，
则\(G_1 \Isomorphism G_2\).
%@see: https://mathworld.wolfram.com/UlamsConjecture.html
\end{conjecture}
