\section{有向树，根树}
\subsection{有向树}
\begin{definition}
%@see: 《离散数学》（邓辉文） P203 定义7-6
设\(G = (V,E)\)是有向图.
若\(G\)的基础图是一棵树，
则称“\(G\)是一棵\DefineConcept{有向树}（directed tree）”.
\end{definition}

\begin{definition}
%@see: 《离散数学》（邓辉文） P203
设\(G\)是有向树，结点\(v \in G\).
\begin{itemize}
	\item \(v\)的前趋元素，称为“\(v\)的\DefineConcept{父结点}（parent）”.
	\item \(v\)的后继元素，称为“\(v\)的\DefineConcept{子结点}（child）”.
\end{itemize}
\end{definition}

\subsection{根树}
\begin{definition}
%@see: 《离散数学》（邓辉文） P203 定义7-7
若有向树\(T\)恰有1个结点入度为\(0\)，而其余结点入度均为\(1\)，
则称“\(T\)是一棵\DefineConcept{根树}（rooted tree）”.
\end{definition}

\begin{definition}
%@see: 《离散数学》（邓辉文） P203
设\(T\)是根树.
\begin{itemize}
	\item 将\(T\)中入度为\(0\)的结点称为“\(T\)的\DefineConcept{根结点}（root）”.
	\item 将\(T\)中出度为\(0\)的结点称为“\(T\)的\DefineConcept{叶子结点}（leaf）”.
	\item 将\(T\)中出度大于\(0\)的结点称为“\(T\)的\DefineConcept{分支结点}”.
	\item 将\(T\)中除了根结点以外的分支结点称为“\(T\)的\DefineConcept{内部结点}”.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}
%@see: 《离散数学》（邓辉文） P203
设\(T\)是根树，结点\(v \in T\).
\begin{itemize}
	\item 如果结点\(u \in T\)和\(v\)的父结点相同，
	则称“\(u\)是\(v\)的\DefineConcept{兄弟结点}（sibling）”.
	\item 从根结点到\(v\)的路径上所经过的所有分支结点，
	%TODO 为什么“祖先”的定义要以“分支结点”为基础？
	%TODO \(v\)的祖先是否包括\(v\)自己，难不成根据\(v\)是叶子结点还是分支结点，还要进一步讨论？
	%TODO 我估计这里默认在讨论结点\(v\)的祖先时，是把这个结点当做叶子结点来看待的，那就不应该包括它.
	称为“\(v\)的\DefineConcept{祖先}（ancestor）”.
	\item \(v\)可达的全体结点，
	称为“\(v\)的\DefineConcept{后代}（offspring, descendants）”.
\end{itemize}
\end{definition}

可以证明，在根树中，从根结点到任意一个结点，有且仅有一条路径.

\begin{definition}
%@see: 《离散数学》（邓辉文） P204
设\(T\)是根树，结点\(v \in T\).
从根结点到\(v\)的路径的路长，
称为“\(v\)的\DefineConcept{层次}（level）”.
如果\(v\)的层次等于\(l\)，
则称“\(v\)是第\(l\)层结点”.
\end{definition}

由定义有，根结点是第\(0\)层结点，根结点的子结点（如若存在）就是第\(1\)层结点，以此类推.

\begin{definition}
%@see: 《离散数学》（邓辉文） P204
设\(T\)是根树，结点\(u,v,u',v' \in T\)，
\(u'\)是\(u\)的父结点，\(v'\)是\(v\)的父结点.
如果\(u'\)的层次等于\(v'\)的层次，
则称“\(u\)是\(v\)的\DefineConcept{堂兄弟结点}（cousin）”.
\end{definition}

\begin{definition}
%@see: 《离散数学》（邓辉文） P204
设\(T\)是根树.
\(T\)中各个结点的层次的最大值，
称为“\(T\)的\DefineConcept{深度}（depth）”
或“\(T\)的\DefineConcept{高度}（height）”.
\end{definition}

\begin{definition}
%@see: 《离散数学》（邓辉文） P204
设\(T\)是根树.
\begin{itemize}
	\item \(T\)的所有叶子结点的层次之和，称为\(T\)的\DefineConcept{外部路径长度}.
	\item \(T\)的所有内部结点的层次之和，称为\(T\)的\DefineConcept{内部路径长度}.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}
%@see: 《离散数学》（邓辉文） P204 定义7-8
设\(G = (V,E)\)是一棵根树，结点\(v \in V\).
由结点\(v\)及其所有后代导出的子图，
称为“\(G\)的\DefineConcept{子根树}（rooted subtree）”，
简称为\DefineConcept{子树}（subtree）.
\end{definition}

\subsection{多叉树}
\begin{definition}
%@see: 《离散数学》（邓辉文） P204 定义7-9
设\(G = (V,E)\)是一棵根树.
若\(\max_{v \in V} \degEx v = m\)，
则称“\(G\)是一棵 \DefineConcept{\(m\)叉树}”.
\end{definition}

\begin{definition}
%@see: 《离散数学》（邓辉文） P204
设\(T\)是\(m\)叉树.
\begin{itemize}
	\item 若对于任意结点\(v\)，均有\(\degEx v = m\)或\(\degEx v = 0\)，
	则称“\(G\)是\DefineConcept{完全\(m\)叉树}”.

	\item 所有叶子结点的层次都相同的完全\(m\)叉树，
	称为\DefineConcept{正则\(m\)叉树}或\DefineConcept{满\(m\)叉树}.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{property}
%@see: 《离散数学》（邓辉文） P204 性质1
\(m\)叉树的第\(i\)层至多有\(m^i\)个结点.
%TODO proof
\end{property}

\begin{property}
%@see: 《离散数学》（邓辉文） P204 性质2
高度为\(h\)的\(m\ (m\geq2)\)叉树至多有\(\frac{m^{h+1}-1}{m-1}\)个结点.
%TODO proof
\end{property}

\begin{property}
%@see: 《离散数学》（邓辉文） P204 性质3
一棵有\(l\)个叶子结点的\(m\)叉树的高度至少为\(\log_m l\).
%TODO proof
\end{property}

\begin{property}
%@see: 《离散数学》（邓辉文） P204 性质4
若一棵完全\(m\)叉树有\(l\)个叶子结点、\(t\)个分支结点，
则\[
	(m-1)t=l-1.
\]
%TODO proof
\end{property}

\begin{property}
%@see: 《离散数学》（邓辉文） P204 性质5
若二叉树有\(l\)个叶子结点，则出度为\(2\)的结点有\(l-1\)个.
%TODO proof
\end{property}

\begin{property}
%@see: 《离散数学》（邓辉文） P204 性质6
有\(l\)个叶子结点的完全二叉树有\(2l-1\)个结点.
%TODO proof
\end{property}

\begin{property}
%@see: 《离散数学》（邓辉文） P204 性质7
若完全二叉树有\(t\)个分支结点，
则它的外部路径长度\(E\)与它的内部路径长度\(I\)满足\[
	E = I + 2t.
\]
%TODO proof
\end{property}

\subsection{叶赋权多叉树，哈夫曼树}
\begin{definition}
%@see: 《离散数学》（邓辉文） P205 定义7-10
设\(G = (V,E)\)是一棵\(m\)叉树，
映射\(\omega\colon W \to \mathbb{R}\)，
其中\(W\)是\(G\)的全体叶子结点，
则称“\((G,\omega)\)是\DefineConcept{叶赋权\(m\)叉树}”，
把\(\omega\)称为“\(G\)的\DefineConcept{叶子赋权映射}”.
\end{definition}

叶赋权\(m\)叉树给它的每一个叶子结点都赋予了一个非负实数权.

\begin{definition}
%@see: 《离散数学》（邓辉文） P205 定义7-11
设\(G = (V,E)\)是一棵叶赋权\(m\)叉树，
其全部\(l\)个叶子结点上的权分别是\[
	w_i
	\quad(i=1,2,\dotsc,l).
\]
将从根结点到权为\(w_i\)的叶子结点的路径的路长
分别记为\[
	L(w_i)
	\quad(i=1,2,\dotsc,l).
\]
把\[
	\sum_{i=1}^l w_i \cdot L(w_i)
\]称为“\(G\)的\DefineConcept{权}”，
记为\(W(G)\).
对于任意一个叶子结点\(v \in W\)，
把\(\omega(v)\)称为“\(v\)的\DefineConcept{权}（weight）”.
\end{definition}

\begin{definition}
%@see: 《离散数学》（邓辉文） P206 定义7-12
设\[
	\mathcal{T}
	\defeq
	\Set{
		T \given \text{$T$是一棵叶赋权二叉树，其$l$个叶子结点上的权分别是$\AutoTuple{w}{l}$}
	},
\]
把\(\mathcal{T}\)中权最小的那棵叶赋权二叉树
称为\DefineConcept{最优二叉树}
或\DefineConcept{哈夫曼树}（Huffman tree）.
\end{definition}

\subsection{有序树}
在根树的定义中，同一个结点的不同子结点之间是没有先后顺序的，这与现实生活中的家族树不一样.
当我们需要考虑兄弟结点之间的先后顺序时，我们就要用到“有序树”了.
\begin{definition}
%@see: 《离散数学》（邓辉文） P207 定义7-13
设\(G = (V,E)\)是一棵根树.
若对每一个结点的所有子结点都规定了先后顺序，
则称“\(G\)是一棵\DefineConcept{有序树}（ordered tree）”.
\end{definition}

\subsection{定位二叉树}
\begin{definition}
%@see: 《离散数学》（邓辉文） P207 定义7-14
设\(G = (V,E)\)是一棵有序二叉树.
若对每一个结点的所有儿子结点规定一个左右位置，
则称“\(G\)是一棵\DefineConcept{定位二叉树}（positional binary tree）”.
\end{definition}
