%@see: https://mathworld.wolfram.com/Zermelo-FraenkelAxioms.html
\section{公理化集合论}
虽然直到19世纪末德国数学家康托才创立了集合论，
但是其实人们很早就开始使用集合的概念并对集合进行运算了.
在《周易·系辞下》中有这么一句话：“上古结绳而治，后世圣人易之以书契.”
于是我们想到，古人在农业生产中始终有着对农产品分类和计数的需要，
即将同类的产品集中地放置，
再用一个符记（例如手势、绳结、算筹、文字）表示这类产品的数量.

在本节我们先来介绍集合和元素的概念、集合存在公理，以及集合的运算法则.

\subsection{外延公理}
要实现对事物的分类，我们应该首先明白这样一点：
在现实世界中，事物之间的差异与矛盾是根本存在的.
我们知道，人对事物的认识，是人脑对客观现实的反映.
如果我们在观测事物时，观测手段十分粗略，
那么想必很难找出事物之间的差异；
如果我们在观测事物时，观测手段十分细致，
那么必然能够找出事物之间的更多差异.

为了解决上述问题，一组相对的哲学概念被提出来了，这就是“逻辑同一性”和“实在同一性”.
简单地说，实在同一性和逻辑同一性都是对事物关系的一种描述，
实在同一性要求被比较的事物无法被区分，
而逻辑同一性是指两个物在部分的属性上具备某种相同、相等或相似的关系.
以实在同一性和逻辑同一性作为分类的标准，
我们就可以区分事物以构建对立关系，又可以混同事物以构建等价关系.

\begin{definition}
如果“\(a\)是\(A\)的元素（\(a\) is a \emph{member} of \(A\)，
\(a\) is an \emph{element} of \(A\)）”，
或“\(a\) \DefineConcept{属于} \(A\)
（\(a\) \emph{belongs to} \(A\)）”，
记作\(a \in A\)\footnote{%
用来表记“所属关系（membership）”的符号\(\in\)实际上是变形的小写希腊字母\(\varepsilon\)，
它是由皮亚诺于 1889 年提出的.}.
\end{definition}

\begin{definition}
如果“\(b\)不是\(A\)的元素（\(b\) is not an element of \(A\)）”，
或“\(b\) \DefineConcept{不属于} \(A\)
（\(b\) does not belong to \(A\)）”，
记作\(b \notin A\).
\end{definition}

\begin{axiom}[外延公理I]
%@see: 《Elements of Set Theory》 P17. Extensionality Axiom
如果集合\(A\)与\(B\)具有相同的元素，
则称“\(A\)与\(B\) \DefineConcept{相等}”
或“\(A\) \DefineConcept{等于} \(B\)”，
记作\(A=B\)，即
\[
	(\forall A)(\forall B)[
		(\forall x)[x \in A \iff x \in B]
		\defiff
		A=B
	].
\]
\end{axiom}
外延公理在英语中称作Extensionality Axiom，在德语中称作Axiom der Bestimmtheit.

我们还可以定义：\[
	[A \neq B] \defiff \neg(A=B).
\]

\begin{property}
设\(a,b,c\)是集合.
那么有\begin{enumerate}
	\item\label{item:集合论.集合相等的自反性}
	自反性，即\(a=a\).
	\item\label{item:集合论.集合相等的对称性}
	对称性，即\(a=b \implies b=a\).
	\item\label{item:集合论.集合相等的传递性}
	传递性，即\(a=b \land b=c \implies a=c\).
\end{enumerate}
\begin{proof}
证明如下：
\begin{enumerate}
	\item \((\forall x)[x \in a \iff x \in a]\).
	\item \((\forall x)[x \in a \iff x \in b] \implies (\forall x)[x \in b \iff x \in a]\).
	\item \((\forall x)[x \in a \iff x \in b] \land (\forall x)[x \in b \iff x \in c]
	\implies (\forall x)[x \in a \iff x \in c]\).
	\qedhere
\end{enumerate}
\end{proof}
\end{property}

我们对相等性的直观理解源于同一性.
对于相等性，我们期望的一个基本性质是“两个相等的事物可以用另外两个相等的事物互相替代”.
也就是说，如果\(a=b\)，那么对于任意事物，可以断言关于\(a\)的任何事情也可以断言关于\(b\)
特别地，如果某个合式公式对\(a\)成立，那么它也应对\(b\)成立，并且反之亦然，即\[
	(a=b)\implies[\varphi(a)\iff\varphi(b)],
\]
其中\(\varphi(a)\)和\(\varphi(b)\)是%
用受限变元\(a\)和\(b\)代替合式公式\(\varphi\)中的某个相同的自由变元而取得的.

\begin{axiom}[外延公理II]
%@see: 《Introduction to Axiomatic Set Theory》 P8. Extensionality Axiom
设\(A,B,C\)是集合，那么\[
	A=B \land A \in C \implies B \in C.
\]
\end{axiom}

\begin{property}
设\(A,B,C\)是集合，那么\[
	A=B \implies [A \in C \iff B \in C].
\]
\begin{proof}
根据外延公理II和\hyperref[item:集合论.集合相等的对称性]{集合相等的对称性}易得.
\end{proof}
\end{property}

\begin{theorem}
\(a=b \implies [\varphi(a)\iff\varphi(b)]\).
\end{theorem}

外延公理说明一个集合完全由它的元素确定.


\subsection{集合存在公理}
让我们想象这样的情景：
你是一个在原始部落中负责管理仓库的工人学徒.
今天，猎人们从森林里带回一些猎物，堆放在地面上，让你把它们先分好类再收进仓库.
今天是你上班的第一天，你不知道这些猎物是什么.
说要分类，你也只能一屁股坐在空地上，面朝这些码放在一起的猎物，一筹莫展.
正在此时，一位老人颤颤巍巍地走了过来，他正是你的师父.
你向他询问这些猎物应当如何分类.

“你应该首先了解这些猎物具有的特征，”
在望了一眼这堆猎物以后，你的师父说道，
“你看，和我们人类一样，这些猎物身上长着眼睛的部位也叫做头部.
在它们的头上也长有和我们的嘴巴一样用来进食的部位.
但是，你要注意，有的猎物的‘嘴’的形状与我们的嘴巴不同，它的‘嘴’是尖尖的，
我们把这类猎物的‘嘴’叫做‘喙’；
此外这类猎物也长着和我们的脚一样用来站立的部位，但它的‘脚’也是尖尖的，
我们把这类猎物的‘脚’叫做‘爪子’；
最后，我们把这类猎物叫做‘鸟’.”
他掏出水壶，喝上一口水以后，继续说：
“今天你就学习怎么把‘鸟’从这堆猎物中筛选出来，放在一起.
其余的猎物我让别人来收拾.”
紧接着，他缓缓蹲下，捡了一只长着尖喙尖爪的猎物，递给你，
“这就是‘鸟’，你照着这个样子分类吧！”
说完这句话，师父站起身来，去其他地方溜达了.

你伸出左手接住师父递给你的那只鸟，
再用空着的右手在猎物堆里扒拉，随意地拎出一只猎物.
你举起双臂，扭动翻转手腕、手肘，
仔细查看这两只猎物，比较它们的特征是否一致.
如果两者不同，右手上的猎物没有尖喙尖爪，
就把它放到身体右侧，和原本堆在地上的猎物隔开一段距离，
再用右手重新抓一只猎物进行下一轮比较；
如果两者相同，右手的猎物也有尖喙尖爪，
就把你左手提着的这只鸟放在身体左侧，也和原本堆在地上的猎物隔开一段距离，
再把右手抓着的鸟转移到左手上，
然后用右手重新抓一只猎物进行下一轮比较.

在过了一会儿后，你发现面前没有需要分类的猎物了，
于是你把左手拎着的那只鸟也放在身体左侧.
就这样，你把猎人们放在地上的那堆猎物分成了两小堆，左边这堆全是鸟.


我们经常会像上面这个故事一样，
把一些事物收集在一起，把这个整体叫做一个\DefineConcept{集合}（set），
简称为\DefineConcept{集}；
然后把组成集合的这些事物叫做这个集合的\DefineConcept{元素}（member，或element），
简称为\DefineConcept{元}.
例如，在上面的故事中，在你举起双臂时，
你双手上抓着的两只鸟组成了一个集合，每只鸟都是这个集合的元素.
又例如，在你把猎物分成两堆以后，这两堆猎物中的每一堆都可以看作一个集合.
为了方便讨论，我们用大写拉丁字母（如\(A,B,C,X,Y\)等）表示集合，
用小写拉丁字母（如\(a,b,c,x,y\)等）表示元素.
由此，我们可以给出一个集合的粗糙的定义.

我们可以看出，集合具有三种特性：
\begin{enumerate}
	\item {\bf 确定性}，
	即对于任意一个元素，
	要么它属于某个指定集合，
	要么它不属于该集合，
	二者必居其一.

	\item {\bf 互异性}，
	即同一个集合中的元素是互不相同的，
	或者说，在以列举法表记的集合中，
	如果表记同一个元素的符号出现了多次，
	那么可以直接去除多余的符号而对集合的描述没有任何影响，即\[
		\Set{ x, x, y } = \Set{ x, y }.
	\]

	\item {\bf 无序性}，
	即在以列举法表记的集合中，
	任意改变集合中元素的排列次序，
	它们仍然表示同一个集合，即\[
		\Set{ y, x } = \Set{ x, y }.
	\]
\end{enumerate}



另外，根据上面这个故事，我们还可以想到：
一方面，原本空地上没有任何我们关心的东西，至少在这里我们并不关心空气和尘土；
另一方面，对于任意两个东西，如果我们觉得这两个东西能分类在一起，就可以把它们分类在一起.
我们可以说空地是一个空着的集合，或者说“空集”.
我们还说两只鸟组成一对鸟，或者说“对集”.

从上述生活经验出发，我们认定“空集”“对集”和“并集”是一定存在的，
于是我们可以给出如下的三个公理.

\begin{axiom}[空集公理]\label{axiom:集合论.空集公理}
%@see: 《Elements of Set Theory》 P18. Empty Set Axiom
总存在这样一个集合\(A\)，没有任何元素属于它\footnote{%
我们也可以用命题公式\[
	(\exists A)(\forall x)[x \in A \iff x \neq x]
\]表示“没有任何元素的集合”的存在性.
它主要利用了“\((x \neq x)\)一定是假命题”这一点.
}，即\[
	(\exists A)(\forall x)[x \notin A].
\]
\end{axiom}

\begin{axiom}[对集公理]\label{axiom:集合论.对集公理}
%@see: 《Elements of Set Theory》 P18. Pairing Axiom
对于任意两个元素\(u\)和\(v\)，
总存在一个集合\(B\)，它的元素只有\(u\)和\(v\)，即\[
	(\forall u)(\forall v)(\exists B)(\forall x)
	[x \in B \iff x = u \lor x = v].
\]
\end{axiom}

\begin{axiom}[并集公理I]
%@see: 《Elements of Set Theory》 P18. Union Axiom, Preliminary Form
对于任意两个集合\(a\)和\(b\)，
总存在一个集合\(B\)，它的元素要么属于\(a\)，要么属于\(b\)，即\[
	\forall a, \forall b, \exists B, \forall x
	\bigl(
		x \in B
		\iff
		x \in a \lor x \in b
	\bigr).
\]
\end{axiom}

\begin{axiom}[幂集公理]
对于任意集合\(A\)，总存在一个集合\(B\)，\(B\)的全部元素恰好是集合\(A\)的全部子集，即\[
	(\forall A)(\exists B)(\forall x)
	[
		x \in B
		\iff
		(\forall t)[t \in x \implies t \in A]
		\defiff
		x \subseteq A
		\defiff
		A \supseteq x
	].
\]
\end{axiom}


空集公理在英语中称作Empty Set Axiom.
对集公理在英语中称作Pairing Axiom.
并集公理在英语中称作Union Axiom, Preliminary Form，
在德语中称作Axiom der Vereinigung.
在德语中把对集公理和空集公理并称为Axiom der Elementarmengen.
幂集公理在英语中称作Power Set Axiom，在德语中称作Axiom der Potenzmenge.

下面我们给出我们对“空集”“对集”“并集”和“幂集”的正式定义.

\subsection{空集}
\begin{definition}
不含任何元素的集合称为\DefineConcept{空集}（empty set），
记作\(\emptyset\)，即
\begin{equation}
	\emptyset \defeq \Set{},
\end{equation}
或
\begin{equation}
	\emptyset \defeq \Set{ x \given x \neq x }.
\end{equation}
\end{definition}
%定义空集\(\emptyset\)时一定要注意两点：
%一是“空集”是否存在，这已由空集公理确保；
%二是“空集”是否唯一，这则由外延公理确保.
%若是没有这两条公理的帮助，我们就不能说\(\emptyset\)是良定义的.

容易看出，当我们说“集合\(A\)不是空集”或“集合\(A\)是非空集合”时，
\(A\)中必定至少有一个元素，即\[
	(\exists x)[x \in A].
\]

\subsection{对集}
\begin{definition}
对于任意给定的元素\(u\)和\(v\)，
我们用符号\[
	\Set{ u, v }
\]表示只有\(u,v\)元素的集合，
并把这个集合称为“\(u\)和\(v\)的\DefineConcept{对集}（pair set）”，
即\[
	\Set{ u, v } \defeq \Set{ x \given x = u \lor x = v }.
\]
\end{definition}
在对集的定义中，我们没有明确说明元素\(u,v\)是否相同.
实际上，当\(u=v\)时，\(u\)和\(v\)的对集成为只含一个元素的集合\[
	\Set{ u } = \Set{ u, v };
\]
我们称这种集合为\DefineConcept{单元素集}（singleton）.
%@see: https://mathworld.wolfram.com/SingletonSet.html
单元素集是最简单的非空集合.

利用对集公理和并集公理，我们可以构造任意有限集合.
例如，给定任意的\(x\)，我们可以定义“单元集”如下：\[
\{x\} \defeq \{x, x\}.
\]
又例如，给定任意的\(\AutoTuple{x}{3}\)，我们可以定义由这三个元素构成的集合
\[
	\{\AutoTuple{x}{3}\} \defeq \{x_1,x_2\}\cup\{x_3\};
\]
同样地，我们还可以定义\(\{\AutoTuple{x}{4}\}\)，以此类推.

%可以看出，对集公理和并集公理是保障我们采用“列举法”表示集合这一方法论的正当性的基础.

\subsection{并集}
\begin{definition}
称\[
	\Set{ x \given x \in A \lor x \in B }
\]为“\(A\)和\(B\)的\DefineConcept{并}（the \emph{union} of \(A\) and \(B\)）”，
记作\(A \cup B\)或\(A+B\)，即\[
	A \cup B \defeq \Set{ x \given x \in A \lor x \in B }.
\]
\end{definition}


\begin{definition}
设系\(A = \Set{\AutoTuple{a}{n}}\).
称集合\(\AutoTuple{a}{n}\)的并\[
	a_1 \cup a_2 \cup \dotsb \cup a_n
\]为“\(A\)的\DefineConcept{并}”，
记作\(\bigcup A\)或\(\bigcup\limits_i a_i\)，即\[
	\bigcup A
	\defeq
	a_1 \cup a_2 \cup \dotsb \cup a_n
	= \Set*{ x \given \exists a \in A \bigl( x \in a \bigr) }.
\]
\end{definition}


为了确保“系的并”这样的集合存在，我们需要改进并集公理，如下：
\begin{axiom}[并集公理II]
对于任意集合\(A\)，总存在一个集合\(B\)，
使得集合\(B\)中的元素恰好是集合\(A\)中的元素的元素，即\[
	(\forall x)[
		x \in B
		\iff
		(\exists b)[b \in A \implies x \in b]
	].
\]
\end{axiom}

我们可以将\(\bigcup A\)的定义表述为如下形式：\[
	x \in \bigcup A
	\defiff
	(\exists b)[b \in A \implies x \in b].
\]
原有的对于“集的并”的定义可以修改为\[
	a \cup b \defeq \bigcup\Set{a,b}.
\]

\begin{example}
%@see: 《Elements of Set Theory》 P26. Example
如果\(b \in A\)，那么必有\(b \subseteq \bigcup A\)，
这是因为对于\(\forall x, \forall b\)，总有\[
	x \in b \in A
	\implies
	x \in \bigcup A;
\]
反之则不然，例如\[
	A = \Set{\Set{1,2,3},\Set{1,4}}
	\implies
	\bigcup A = \Set{1,2,3,4},
\]
容易看出\(b = \Set{2,3,4} \subseteq \bigcup A\)，但是\(b \notin A\).
\end{example}

\begin{example}\label{example:集合论.有序对各坐标的取值范围}
%@see: 《Elements of Set Theory》 P26. Example
%@see: 《Elements of Set Theory》 P38. Lemma 3D
如果有\(\Set{ \Set{x}, \Set{x,y} } \in A\)，
考虑到\(\Set{x,y} \in \Set{ \Set{x}, \Set{x,y} }\)，
那么有\[
	\Set{x,y} \in \bigcup A;
\]
再考虑到\(x,y \in \Set{x,y}\)，
进而有\[
	x,y \in \bigcup\bigcup A.
\]
综上所述，我们有
\begin{equation}
	\Set{ \Set{x}, \Set{x,y} } \in A
	\implies
	x,y \in \bigcup\bigcup A.
\end{equation}
\end{example}

例如，
\begin{align*}
	&\bigcup\Set{a,b,c,d} = a \cup b \cup c \cup d. \\
	&\bigcup\Set{a} = a. \\
	&\bigcup\emptyset = \emptyset.
\end{align*}


\subsection{幂集}
\begin{definition}
由集合\(A\)的所有子集（包括空集和集合\(A\)本身）构成的集合，
称作“集合\(A\)的\DefineConcept{幂集}（power set）”，
记作\(\Powerset A\)或\(2^A\)或\(\mathcal{P}A\)，
即\[
	\Powerset A
	\defeq
	\Set{ x \given x \subseteq A }.
\]
\end{definition}

\begin{example}
%@see: 《Elements of Set Theory》 P26. Exercise 6(a).
证明：对任意集合\(A\)，总有
\begin{equation}\label{equation:集合论.集的幂集的并等于集}
	\bigcup \Powerset A = A.
\end{equation}
\begin{proof}
不难得到
\begin{align*}
	x \in \bigcup \Powerset A
	&\iff
	\exists b \in \Powerset A \bigl( x \in b \bigr) \\
	&\iff
	\exists b \subseteq A \bigl( x \in b \bigr) \\
	&\iff
	x \in A.
	\qedhere
\end{align*}
\end{proof}
\end{example}

\subsection{子集公理}
\begin{axiom}[子集公理]
%@see: 《Elements of Set Theory》 P21. Subset Axiom
对于不涉及\(B\)的每一条命题公式\(\lambda\)，命题\[
	\forall A, \exists B, \forall x \bigl(
		x \in B \iff x \in A \land \lambda
	\bigr)
\]是一条公理.
\end{axiom}
子集公理有时候也称作\DefineConcept{分离公理}，
它在英语中称作Subset Axioms，
在德语中称作Axiom der Aussonderung.
正如其名，该定理的作用就是从集合\(A\)中取出适合命题公式\(\lambda\)的元素，组合成新的集合\(B\).

可以看出，子集公理是保障我们采用“描述法”表示集合这一方法论的正当性的基础.
也就是说，\[
\Bigl[
	\forall A, \exists B, \forall x \bigl(
		x \in B \iff x \in A \land \lambda
	\bigr)
\Bigr]
\quad\iff\quad
B = \Set{ x \in A \given \lambda }.
\]

\begin{example}
以空集为元素构成的集合\(\Set{\emptyset}\)不是空集，即\(\Set{\emptyset} \neq \emptyset\).
这是因为\(\emptyset \in \Set{\emptyset}\)但\(\emptyset \notin \emptyset\).
\end{example}

现在我们可以利用子集公理和罗素悖论的论据来证明%
“包括所有集合的类\(V\)本身不是一个集合”.
\begin{theorem}\label{theorem:集合论.以所有集合为元素组成的集合不存在}
%@see: 《Elements of Set Theory》 P22. Theorem 2A
以所有集合为元素组成的集合不存在.
\begin{proof}
设\(A\)是一个集合.
令\[
B = \Set{ x \in A \given x \notin x }.
\]那么有\[
B \in B
\iff
B \in A \land B \notin B.
\eqno(1)
\]

假设\(B \in A\)，那么(1)式化为\[
B \in B \iff B \notin B,
\]矛盾，故\(B \notin A\).

综上所述，我们总可构造出一个不属于\(A\)的集合\(B\)，因此不存在“以所有集合为元素组成的集合”.
\end{proof}
\end{theorem}
有的人可能会对是否存在以其本身为元素的集合抱有疑问，我们将在后面证明这是不可能的.
而根据这个结论，在上面的证明中，集合\(B\)实际上与集合\(A\)完全相同.

利用子集定理，我们可以进一步定义子集、真子集、交集等概念.
\begin{definition}\label{definition:集合论.子集的定义}
设\(A\)、\(B\)是两个集合，
如果集合\(A\)的元素都是集合\(B\)的元素，
则称“\(A\)是\(B\)的\DefineConcept{子集}（\(A\) is a \emph{subset} of \(B\)）”，
记作\(A \subseteq B\)\footnote{读作“\(A\)包含于\(B\)
（\(A\) is included in \(B\)）”.}，
或记作\(B \supseteq A\)\footnote{读作“\(B\)包含\(A\)
（\(B\) includes \(A\)）”.}，
即\[
	(\forall x \in A)[x \in B]
	\defiff
	A \subseteq B
	\defiff
	B \supseteq A.
\]

若集合\(A \subseteq B\)且\(A \neq B\)，
则称“\(A\)是\(B\)的\DefineConcept{真子集}%
（\(A\) is a \emph{proper subset} of \(B\)）”，
记作\(A \subset B\)或\(B \supset A\)，即\[
	A \subseteq B
	\land
	A \neq B
	\defiff
	A \subset B
	\defiff
	B \supset A.
\]
\end{definition}

\begin{theorem}
任意集合都是其本身的子集，即\[
	(\forall A)[A \subseteq A].
\]
\end{theorem}

\begin{theorem}
空集\(\emptyset\)是任何集合的子集，即\[
	(\forall A)[\emptyset \subseteq A];
\]
还是任何非空集合的真子集，即\[
	(\forall A)[A \neq \emptyset \iff \emptyset \subset A].
\]
\end{theorem}

在学习了从属关系（\(\in\)）和包含关系（\(\subseteq\)）以后，切莫将两者搞混.
在讨论\(A \in B\)是否成立时，我们是将\(A\)作为一个整体，看它是不是\(B\)中的一个元素.
在讨论\(A \subseteq B\)是否成立时，我们要将\(A\)打开，检查它里面的所有元素是不是都是\(B\)中的元素.

\begin{theorem}
如果集合\(A\)与集合\(B\)互为子集，那么集合\(A\)与集合\(B\)相等，即\[
	A \subseteq B \land B \subseteq A
	\iff
	A = B.
\]
\end{theorem}

\begin{example}
\(\Powerset \emptyset = \{ \emptyset \},%
\Powerset \Set{ \emptyset } = \{ \emptyset, \{ \emptyset \} \}\).
\end{example}

\begin{example}
对于任意集合\(A,B\)，试分析\(\Powerset(A-B)\)与\(\Powerset A - \Powerset B\)是否相等.
\begin{solution}
集合\(\Powerset(A-B)\)包含集合\(A-B\)的所有子集，
那么总有\(\emptyset\in\Powerset(A-B)\).
但是\(\emptyset\notin\Powerset A - \Powerset B\)，
所以\(\Powerset(A-B) \neq \Powerset A - \Powerset B\).
\end{solution}
\end{example}

\begin{example}
求非空集合\(S\)的所有单元素子集.
\begin{solution}
我们知道\(\Powerset S\)中的元素是\(S\)的全部子集，
于是我们可以利用子集公理从中找出只有一个元素的集合，将它们重组为一个新的集合\[
	\Set{ a \in \Powerset S \given \text{\(a\)是单元集} }.
\]
我们知道，单元素集中有且仅有一个元素，由此可知\[
	a \neq \emptyset
	\land
	\forall u,v \in a \bigl( u = v \bigr).
\]
综上所述，非空集合\(S\)的所有单元素子集的集合为\[
	\Set*{ a \in \Powerset S \given a \neq \emptyset
	\land
	\forall u,v \in a \bigl( u = v \bigr) }.
\]
\end{solution}
\end{example}


\subsection{交集}

\begin{definition}
称\[
	\Set{ x \given x \in A \land x \in B }
\]为“\(A\)和\(B\)的\DefineConcept{交}（the \emph{intersection} of \(A\) and \(B\)）”，
记作\(A \cap B\)或\(AB\).
\end{definition}

\begin{definition}
设\(A,B\)都是集合.
如果\(A \cap B = \emptyset\)，
则称“\(A\)与\(B\) \DefineConcept{互斥}”.
\end{definition}

\begin{theorem}\label{theorem:集合论.系的交的唯一存在性}
%@see: 《Elements of Set Theory》 P25. Theorem 2B
对于任意非空集合\(A\)，存在唯一的集合\(B\)，使得\[
	(\forall x)[x \in B \iff (\forall a)[a \in A \implies x \in a]].
\]
\begin{proof}
先证集合\(B\)的存在性.
既然\(A\)是非空集，不妨取定\(c \in A\).
那么根据子集公理，存在集合\(B\)，使得对于任意\(x\)，都有\[
	x \in B
	\iff
	x \in c \land (\forall a)[a \in A \implies x \in a];
\]
由于\(c\)是从\(A\)中任意取出的一个元素，所以\[
	(\forall a)[a \in A \implies x \in a]
	\implies
	x \in c,
\]
那么就有\[
	x \in B
	\iff
	(\forall a)[a \in A \implies x \in a].
\]

根据外延公理不难得出集合\(B\)的唯一性.
\end{proof}
\end{theorem}

\begin{example}
%@see: 《Elements of Set Theory》 P26. Example
因为\[
	\bigcap\Set{\Set{a},\Set{a,b}}
	= \Set{a}\cap\Set{a,b}
	= \Set{a},
\]
所以\[
	\bigcup\bigcap\Set{\Set{a},\Set{a,b}}
	= \bigcup\Set{a}
	= a.
\]

类似有\[
	\bigcap\bigcup\Set{\Set{a},\Set{a,b}}
	= \bigcap\Set{a,b}
	= a \cap b.
\]
\end{example}

\begin{definition}
设系\(A = \Set{\AutoTuple{a}{n}}\).
称集合\(\AutoTuple{a}{n}\)的交\[
	a_1 \cap a_2 \cap \dotsb \cap a_n
\]为\(A\)的\DefineConcept{交}\footnote{%
\cref{theorem:集合论.系的交的唯一存在性} 确保了\(\bigcap A\)可以定义为唯一存在的集合\(B\).
}，
记作\(\bigcap A\)或\(\bigcap\limits_i a_i\)，即\[
	\bigcap A
	\defeq
	a_1 \cap a_2 \cap \dotsb \cap a_n
	= \Set*{ x \given (\forall a)[a \in A \implies x \in a] }.
\]
\end{definition}

例如，
\begin{align*}
	&\bigcap\Set{a} = a. \\
	&\bigcap\Set{a,b} = a \cap b. \\
	&\bigcap\Set{a,b,c,d} = a \cap b \cap c \cap d.
\end{align*}

特别注意到“\(\bigcap\emptyset\)”是未定义的！

\begin{example}
因为\(\bigcap\Set{ \Set{a}, \Set{a,b} } = \Set{a} \cap \Set{a,b} = \Set{a}\)，
所以\[
\bigcup \bigcap \Set{ \Set{a}, \Set{a,b} } = \bigcup \Set{a} = a;
\]\[
\bigcap \bigcup \Set{ \Set{a}, \Set{a,b} } = \bigcap \Set{a,b} = a \cap b.
\]
\end{example}

\subsection{差集}
\begin{definition}
称集合\[
	\Set{ x \given x \in A \land x \notin B }
\]为“\(A\)和\(B\)的\DefineConcept{差集}%
（the \emph{relative complement} of \(B\) in \(A\)）”，
记作\(A - B\)或\(A \setminus B\).
\end{definition}

\begin{definition}
设\(A,B\)都是集合.
称\[
	(A-B)\cup(B-A)
\]为“\(A\)与\(B\)的\DefineConcept{对称差}”，
记作\(A \oplus B\).
\end{definition}

\begin{theorem}
\(A \oplus B = (A \cup B)-(A \cap B)\).
\begin{proof}
直接计算得
\begin{align*}
	x\in(A-B)\cup(B-A)
	&\iff x \in A-B \lor x \in B-A \\
	&\iff (x \in A \land x \notin B) \lor (x \in B \land x \notin A) \\
	&\iff (x \in A \lor (x \in B \land x \notin A)) \land (x \notin B \lor (x \in B \land x \notin A)) \\
	&\iff (x \in A \lor x \in B) \land (x \notin A \lor x \notin B) \\
	&\iff (x \in A \lor x \in B) \land \neg(x \in A \land x \in B) \\
	&\iff x \in A \cup B \land x \notin A \cap B \\
	&\iff x\in(A \cup B)-(A \cap B).
	\qedhere
\end{align*}
\end{proof}
\end{theorem}

\begin{definition}[全集、补集]
有时，我们研究某个问题限定在一个大的集合\(U\)中进行，所研究的其他集合都是\(U\)的子集；
此时我们称集合\(U\)为\DefineConcept{全集}（universe）或\DefineConcept{基本集}.

设集合\(A \subseteq U\)，
则称\(U-A\)为“\(A\)的\DefineConcept{补集}或\DefineConcept{余集}”，
记作\(\overline{A}\)，或\(\complement_U A\)，或\(A^C\).
\end{definition}

\begin{example}
%@see: 《Elements of Set Theory》 P26. Exercise 6(b).
证明：对任意集合\(A\)，总有
\begin{equation}\label{equation:集合论.系的并的幂集包含系}
	A \subseteq \Powerset \bigcup A;
\end{equation}
并找出使得\(A = \Powerset \bigcup A\)成立的条件.
\begin{proof}
因为对于\(\forall a\)，总有\[
	a \in A
	\implies
	a \subseteq \bigcup A
	\iff
	a \in \Powerset \bigcup A,
\]
所以\[
	A \subseteq \Powerset \bigcup A.
\]

从上面的证明过程可以看出，
当\[
	\forall a \bigl( a \subseteq \bigcup A \iff a \in A \bigr)
\]时，就有\(A = \Powerset \bigcup A\)成立.

在\(a \subseteq \bigcup A \implies a \in A\)的前提下，
由于总有\(\emptyset \subseteq \bigcup A\)成立，
所以\(\emptyset \in A\)恒成立.
考虑当\(A = \Set{\emptyset}\)成立时，
必有\(\bigcup A = \bigcup\Set{\emptyset} = \emptyset\)，
因此\(\Powerset \bigcup A = \Powerset \emptyset = \Set{\emptyset} = A\).
%TODO
\end{proof}
\end{example}
