\section{对称多项式}
观察下述三元多项式\(f(x_1,x_2,x_3)\)有什么特点？
\[
	f(x_1,x_2,x_3)
	=x_1^3+x_2^3+x_3^3
	+x_1^2x_2
	+x_1^2x_3
	+x_2^2x_3
	+x_1x_2^2
	+x_1x_3^2
	+x_2x_3^2.
\]
直观上看，
\(x_1,x_2,x_3\)在\(f(x_1,x_2,x_3)\)中的地位是对称的，
即同时有\(x_1^3,x_2^3,x_3^3\)这三项，
且同时有\(x_1^2x_2,
x_1^2x_3,
x_2^2x_3,
x_1x_2^2,
x_1x_3^2,
x_2x_3^2\)这六项.
由此受到启发，
我们来研究具有这种性质的\(n\)元多项式\(f(x_1,\dotsc,x_n)\)：
若\(f(x_1,\dotsc,x_n)\)含有一项\(a x_1^{i_1} \dotsm x_n^{i_n}\)，
则它也含有一项\(a x_{j_1}^{i_1} \dotsm x_{j_n}^{i_n}\)，
其中\(j_1 \dotso j_n\)是任意一个\(n\)元排列.

于是我们抽象出下述概念.
\begin{definition}
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P57 定义1
设\(f(x_1,\dotsc,x_n)\)是数域\(K\)上的一个\(n\)元多项式.
如果对于任意一个\(n\)元排列\(j_1 \dotso j_n\)都有\[
	f(x_{j_1},\dotsc,x_{j_n})
	=f(x_1,\dotsc,x_n),
\]
则称“\(f(x_1,\dotsc,x_n)\)是数域\(K\)上的一个\(n\)元\DefineConcept{对称多项式}”.
\end{definition}

定义表明，
在数域\(K\)上的\(n\)元多项式环\(K[x_1,\dotsc,x_n]\)中，
对于\(f(x_1,\dotsc,x_n)\)，
如果任给一个\(n\)元排列\(j_1 \dotso j_n\)，
不定元\(x_1,\dotsc,x_n\)用\(x_{j_1},\dotsc,x_{j_n}\)代入，
都有\(f(x_{j_1},\dotsc,x_{j_n})=f(x_1,\dotsc,x_n)\)，
那么\(n\)元多项式\(f(x_1,\dotsc,x_n)\)是一个对称多项式.

容易看出，零多项式和零次多项式都是对称多项式.

在\(K[x_1,\dotsc,x_n]\)中，
我们来构造含有项\(x_1\)且项数最少的对称多项式.
由定义可知，
\(x_1+\dotsb+x_n\)就是\(n\)元对称多项式，
把它记作\(\sigma_1(x_1,\dotsc,x_n)\)，
即\[
	\sigma_1(x_1,\dotsc,x_n)
	=x_1+\dotsb+x_n.
\]
我们来构造含有项\(x_1x_2\)且项数最少的对称多项式.
令\begin{align*}
	\sigma_2(x_1,\dotsc,x_n)
	&=\begin{array}[t]{l}
		x_1x_2+x_1x_3+\dotsb+x_1x_n \\
		+x_2x_3+\dotsb+x_2x_n
		+\dotsb
		+x_{n-1}x_n
	\end{array} \\
	&=\sum_{1\leq i<j\leq n} x_i x_j,
\end{align*}
则\(\sigma_2(x_1,\dotsc,x_n)\)是\(n\)元对称多项式.
同理，对于\(\forall k\in\{2,\dotsc,n-1\}\)，
我们来构造含有项\(x_1 \dotsm x_k\)，
且项数最少得对称多项式.
令\[
	\sigma_k(x_1,\dotsc,x_n)
	=\sum_{1\leq j_1<\dotsb<j_k\leq n}
	x_{j_1} \dotsm x_{j_k},
\]
则\(\sigma_k(x_1,\dotsc,x_n)\)是\(n\)元对称多项式.
最后，根据定义有，\[
	\sigma_n(x_1,\dotsc,x_n)
	=x_1 \dotsm x_n
\]是\(n\)元对称多项式.

我们把上述\(n\)个\(n\)元对称多项式
\(\sigma_i(x_1,\dotsc,x_n)\ (i=1,\dotsc,n)\)
统称为\(n\)元\DefineConcept{初等对称多项式}.

下面我们把数域\(K\)上所有\(n\)元对称多项式组成的集合记为\(W\).
我们想要知道\(W\)的结构是怎样的.

\begin{proposition}
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P58 命题1
\(W\)是\(K[x_1,\dotsc,x_n]\)的一个子环.
\begin{proof}
显然\(W\)非空集.
任取\(f(x_1,\dotsc,x_n),g(x_1,\dotsc,x_n) \in W\)，
设\begin{gather*}
	h(x_1,\dotsc,x_n)
	=f(x_1,\dotsc,x_n)
	-g(x_1,\dotsc,x_n), \\
	p(x_1,\dotsc,x_n)
	=f(x_1,\dotsc,x_n)
	g(x_1,\dotsc,x_n).
\end{gather*}
任给一个\(n\)元排列\(j_1 j_2 \dotso j_n\)，
\(x_1,\dotsc,x_n\)用\(x_{j_1},\dotsc,x_{j_n}\)代入，
从以上两式分别得到\begin{align*}
	h(x_{j_1},\dotsc,x_{j_n})
	&=f(x_{j_1},\dotsc,x_{j_n})
	-g(x_{j_1},\dotsc,x_{j_n}) \\
	&=f(x_1,\dotsc,x_n)
	-g(x_1,\dotsc,x_n) \\
	&=h(x_1,\dotsc,x_n), \\
	p(x_{j_1},\dotsc,x_{j_n})
	&=f(x_{j_1},\dotsc,x_{j_n})
	g(x_{j_1},\dotsc,x_{j_n}) \\
	&=f(x_1,\dotsc,x_n)
	g(x_1,\dotsc,x_n) \\
	&=p(x_1,\dotsc,x_n).
\end{align*}
因此\(h(x_1,\dotsc,x_n),p(x_1,\dotsc,x_n) \in W\).
这就说明\(W\)是\(K[x_1,\dotsc,x_n]\)的一个子环.
\end{proof}
\end{proposition}

\begin{proposition}
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P59 命题2
设\(f_1,\dotsc,f_n \in W\)，
则对\(K[x_1,\dotsc,x_n]\)中任意一个多项式\[
	g(x_1,\dotsc,x_n)
	=\sum_{i_1,\dotsc,i_n}
	b_{i_1 \dotso i_n}
	x_1^{i_1} \dotsm x_n^{i_n},
\]
有\[
	g(f_1,\dotsc,f_n)
	=\sum_{i_1,\dotsc,i_n}
	b_{i_1 \dotso i_n}
	f_1^{i_1} \dotsm f_n^{i_n}
	\in W.
\]
\end{proposition}

\begin{theorem}[对称多项式基本定理]
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P59 定理3
对于\(K[x_1,\dotsc,x_n]\)中任意一个对称多项式\(f(x_1,\dotsc,x_n)\)，
都存在\(K[x_1,\dotsc,x_n]\)中唯一的一个多项式\(g(x_1,\dotsc,x_n)\)，
使得\(f(x_1,\dotsc,x_n)=g(\sigma_1,\dotsc,\sigma_n)\).
\begin{proof}
存在性.
采取首项消去法.
设对称多项式\(f(x_1,\dotsc,x_n)\)的首项是\(a x_1^{l_1} \dotsm x_n^{l_n}\)，
其中\(a\neq0\)，且\(l_1 \geq \dotsb \geq l_n\).
为了消去\(f(x_1,\dotsc,x_n)\)的首项，
同时又要出现\(\sigma_1,\dotsc,\sigma_n\)，
我们作多项式\[
	\phi_1(x_1,\dotsc,x_n)
	= a_1 \sigma_1^{l_1-l_2} \sigma_2^{l_2-l_3}
	\dotsm \sigma_{n-1}^{l_{n-1}-l_n} \sigma_n^{l_n},
\]
其中\(a_1=a\).
因为\(K[x_1,\dotsc,x_n]\)中对称多项式的乘积还是对称多项式，
所以\(\phi_1(x_1,\dotsc,x_n)\)是对称多项式.
又由于多项式的乘积的首项等于它们的首项的乘积，
因此\(\phi_1(x_1,\dotsc,x_n)\)的首项是\begin{align*}
	&a_1 x_1^{l_1-l_2} (x_1 x_2)^{l_2-l_3}
	\dotsm (x_1 x_2 \dotsm x_{n-1})^{l_{n-1}-l_n}
	(x_1 x_2 \dotsm x_{n-1} x_n)^{l_n} \\
	&= a_1 x_1^{l_1} x_2^{l_2} \dotsm x_{n-1}^{l_{n-1}} x_n^{l_n},
\end{align*}
它等于\(f(x_1,\dotsc,x_n)\)的首项.
令\[
	f_1(x_1,\dotsc,x_n)
	=f(x_1,\dotsc,x_n)
	-\phi_1(x_1,\dotsc,x_n),
\]
则\(f\)的首项的幂指数组\((l_1,\dotsc,l_n)\)
先于\(f_1\)的首项的幂指数组\((p_{11},\dotsc,p_{1n})\)，
并且由于对称多项式的差仍是对称多项式，
所以\(f_1(x_1,\dotsc,x_n)\)是\(K[x_1,\dotsc,x_n]\)中的对称多项式.

对\(f_1(x_1,\dotsc,x_n)\)重复上述做法，
我们又得到\(K[x_1,\dotsc,x_n]\)中的一个对称多项式\[
	f_2(x_1,\dotsc,x_n)
	=f_1(x_1,\dotsc,x_n)
	-\phi_2(x_1,\dotsc,x_n),
\]
其中\[
	\phi_2(x_1,\dotsc,x_n)
	=a_2 \sigma_1^{p_{11}-p_{12}} \sigma_2^{p_{12}-p_{13}}
	\dotsm \sigma_{n-1}^{p_{1,n-1}-p_{1n}} \sigma_n^{p_{1n}},
\]
%\(\phi_2(x_1,\dotsc,x_n)\)是\(\sigma_1,\dotsc,\sigma_n\)的适当方幂的乘积，
并且其系数\(a_2\)等于\(f_1\)的首项系数，
\(f_1\)的首项的幂指数组\((p_{11},\dotsc,p_{1n})\)
先于\(f_2\)的首项的幂指数组\((p_{21},\dotsc,p_{2n})\).

如此继续下去，我们得到\(K[x_1,\dotsc,x_n]\)中一系列的对称多项式\[
	f,
	f_1=f-\phi_1,
	f_2=f_1-\phi_2,
	\dotsc,
	f_i=f_{i-1}-\phi_i,
	\dotsc,
\]
其中\[
	\phi_i(x_1,\dotsc,x_n)
	=a_i \sigma_1^{p_{i1}-p_{i2}} \sigma_2^{p_{i2}-p_{i3}}
	\dotsm \sigma_{n-1}^{p_{i,n-1}-p_{in}} \sigma_n^{p_{in}},
\]
%\(\phi_i\)是\(\sigma_1,\dotsc,\sigma_n\)的适当方幂的乘积，
并且其系数\(a_i\)等于\(f_{i-1}\)的首项系数.
容易看出，在上述多项式序列中，它们首项的幂指数组一个比一个小，即\[
	(l_1,\dotsc,l_2)
	>(p_{11},\dotsc,p_{1n})
	>\dotsb
	>(p_{k1},\dotsc,p_{kn})
	>\dotsb,
\]
于是\(l_1 \geq p_{11}\).
又因为\(f_i\)是对称多项式，
所以\(p_{11} \geq \dotsb \geq p_n\).
因此\(l_1 \geq p_{11} \geq p_{12} \geq \dotsb p_{1n}\).
满足这个条件的非负整数组\((p_{11},\dotsc,p_{1n})\)只有有限多个，
因此上述对称多项式序列中只能有有限多个\(f_i\)不为零，
换言之，存在正整数\(s\)，使得\(f_s=0\).
于是\[
	f_1=f-\phi_1,
	f_2=f_1-\phi_2,
	\dotsc,
	f_{s-1}=f_{s-2}-\phi_{s-1},
	f_s=f_{s-1}-\phi_s=0,
\]
从而得到\[
	f=\phi_1+\dotsb+\phi_s.
\]

设\(\phi_i(x_1,\dotsc,x_n)
=a_i \sigma_1^{t_{i1}} \dotsm \sigma_n^{t_{in}}\)，
令\[
	g(x_1,\dotsc,x_n)
	=\sum_{i=1}^s a_i x_1^{t_{i1}} \dotsm x_n^{t_{in}}
	\in K[x_1,\dotsc,x_n],
\]
则\begin{align*}
	g(\sigma_1,\dotsc,\sigma_n)
	&=\sum_{i=1}^s a_i \sigma_1^{t_{i1}} \dotsm \sigma_n^{t_{in}} \\
	&=\sum_{i=1}^s \phi_i(x_1,\dotsc,x_n) \\
	&=f(x_1,\dotsc,x_n).
\end{align*}
存在性成立.

唯一性.
如果\(K[x_1,\dotsc,x_n]\)中有两个不同的多项式
\(g_1(x_1,\dotsc,x_n)\)和\(g_2(x_1,\dotsc,x_n)\)，
使得\begin{align*}
	f(x_1,\dotsc,x_n)
	&=g_1(\sigma_1,\dotsc,\sigma_n) \\
	&=g_2(\sigma_1,\dotsc,\sigma_n),
\end{align*}
则\(g_1(\sigma_1,\dotsc,\sigma_n)-g_2(\sigma_1,\dotsc,\sigma_n)=0\).
令\[
	g(x_1,\dotsc,x_n)
	=g_1(x_1,\dotsc,x_n)-g_2(x_1,\dotsc,x_n),
\]
则\(g(\sigma_1,\dotsc,\sigma_n)=0\).
由假设可知\(g(x_1,\dotsc,x_n)\neq0\)，
于是由\cref{theorem:多项式.多元多项式环.引理1} 可知，
存在\(b_1,\dotsc,b_n \in K\)，
使得\(g(b_1,\dotsc,b_n)\neq0\).
令\[
	\phi(x)=x^n-b_1x^{n-1}+\dotsb+(-1)^kb_kx^{n-k}+\dotsb+(-1)^nb_n,
\]
设\(\phi(x)\)的\(n\)个复根是\(\alpha_1,\dotsc,\alpha_n\)，
则从韦达公式推出\[
	b_k=\sigma_k(\alpha_1,\dotsc,\alpha_n),
	\quad
	k=1,2,\dotsc,n.
\]
\(x_1,\dotsc,x_n\)用\(\alpha_1,\dotsc,\alpha_n\)代入，
于是\[
	g(\sigma_1(\alpha_1,\dotsc,\alpha_n),\dotsc,\sigma_n(\alpha_1,\dotsc,\alpha_n))=0,
\]
即\(g(b_1,\dotsc,b_n)=0\)，矛盾！
唯一性成立.
\end{proof}
\end{theorem}

对称多项式基本定理完全解决了\(K[x_1,\dotsc,x_n]\)中所有对称多项式组成的子环\(W\)的结构问题.
定理中存在性的证明是构造性的，
可以实际地利用它去求多项式\(g(x_1,\dotsc,x_n)\)，
使得\[
	f(x_1,\dotsc,x_n)
	=g(\sigma_1,\dotsc,\sigma_n).
\]

\begin{example}
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P61 例1
在\(K[x_1,x_2,x_3]\)中，
用初等对称多项式表示出对称多项式\[
	f(x_1,x_2,x_3)
	=x_1^2 x_2^2
	+x_1^2 x_3^2
	+x_2^2 x_3^2.
\]
\begin{solution}
\(f(x_1,x_2,x_3)\)的首项是\(x_1^2 x_2^2\)，
它的幂指数组为\((2,2,0)\).
作多项式\[
	\phi_1(x_1,x_2,x_3)
	=\sigma_1^{2-2} \sigma_2^{2-0} \sigma_3^0
	=\sigma_2^2,
\]
令\begin{align*}
	f_1(x_1,x_2,x_3)
	&= f(x_1,x_2,x_3)
	- \phi_1(x_1,x_2,x_3) \\
	&= -2 \sigma_1 \sigma_3,
\end{align*}
于是\[
	f(x_1,x_2,x_3)
	=\phi_1+f_1
	=\sigma_2^2 - 2 \sigma_1 \sigma_3.
\]
\end{solution}
\end{example}

对于较复杂的\(n\)元对称多项式\(f(x_1,\dotsc,x_n)\)，
求一个多项式\(g(x_1,\dotsc,x_n)\)，
使得\[
	f(x_1,\dotsc,x_n)
	=g(\sigma_1,\dotsc,\sigma_n),
\]
采用待定系数法更为简便.
我们举一个例子来说明这种方法.

\begin{example}
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P62 例2
在\(K[x_1,\dotsc,x_3]\)中，
用初等对称多项式表出
含有项\(x_1^2 x_2^2\)的项数最少的
对称多项式\(f(x_1,\dotsc,x_n)\).
%TODO
% \begin{solution}
% \(f\)的首项\(x_1^2\)的幂指数组为\((2,2,0,\dotsc,0)\).
% 所以
% 对称多项式基本定理指出，
% \end{solution}
\end{example}

如果给定的对称多项式不是齐次的，
那么可以把它表示成它的齐次成分的和.
将其中每一个齐次成分看作一个对称多项式，
按照上述做法计算，
最后把所得结果相加即可.

对称多项式基本定理的一个重要应用是，
研究数域\(K\)上的一个多项式
在复数域中有没有重根.

设数域\(K\)上首项系数为1的多项式\[
	f(x)=x^n+a_{n-1} x^{n-1}+\dotsb+a_1 x+a_0
\]在复数域中的\(n\)个根为\(c_1,\dotsc,c_n\).
记\[
	D(c_1,\dotsc,c_n)
	\defeq
	\prod_{1\leq j<i\leq n} (c_i-c_j)^2,
\]
容易看出\begin{align*}
	&\text{$f(x)$在复数域中有重根} \\
	&\iff
	D(c_1,\dotsc,c_n)=0.
\end{align*}

\(f(x)\)的\(n\)个复根\(c_1,\dotsc,c_n\)是未知的，
于是我们想用\(f(x)\)的系数来表示\(D(c_1,\dotsc,c_n)\).
根据韦达公式有\[
	\left\{ \begin{array}{l}
		-a_{n-1}
		=c_1+\dotsb+c_n
		=\sigma_1(c_1,\dotsc,c_n), \\
		a_{n-1}
		=\sum_{1\leq i<j\leq n} c_i c_j
		=\sigma_2(c_1,\dotsc,c_n), \\
		\hdotsfor1, \\
		(-1)^n a_0
		=c_1 \dotsm c_n
		=\sigma_n(c_1,\dotsc,c_n).
	\end{array} \right.
\]
受此启发，
如果\(D(c_1,\dotsc,c_n)\)能够用\(\sigma_1(c_1,\dotsc,c_n),
\dotsc,
\sigma_n(c_1,\dotsc,c_n)\)表示出来，
那么它就能够用\(f(x)\)的系数\(a_{n-1},a_{n-2},\dotsc,a_0\)表示出来.
注意到\(D(c_1,\dotsc,c_n)\)是关于\(c_1,\dotsc,c_n\)对称的表达式，
因此自然会想到运用对称多项式基本定理.

根据对称多项式基本定理，
数域\(K\)上\(n\)元对称多项式\[
	D(x_1,\dotsc,x_n)
	=\prod_{1\leq j<i\leq n} (x_i-x_j)^2
\]
存在\(K[x_1,\dotsc,x_n]\)中唯一的一个多项式\(g(x_1,\dotsc,x_n)\)，
使得\[
	D(x_1,\dotsc,x_n)
	=g(\sigma_1,\dotsc,\sigma_n).
\]
不定元\(x_1,\dotsc,x_n\)分别用\(c_1,\dotsc,c_n\)代入，
于是有\[
	D(c_1,\dotsc,c_n)
	=g(-a_{n-1},a_{n-2},\dotsc,(-1)^n a_0).
\]
因此我们有以下结论.

\begin{proposition}
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P63 命题4
数域\(K\)上首项系数为\(1\)的\(n\)次多项式\[
	f(x)=x^n+a_{n-1} x^{n-1}+\dotsb+a_1 x+a_0
\]
在复数域中有重根的充分必要条件为\[
	g(-a_{n-1},a_{n-2},\dotsc,(-1)^n a_0)=0.
\]
\end{proposition}

我们把\(f(x)\)的系数\(a_{n-1},a_{n-2},\dotsc,a_0\)的多项式\[
	g(-a_{n-1},a_{n-2},\dotsc,(-1)^n a_0)
\]称为“\(f(x)\)的\DefineConcept{判别式}”，
记作\(D(f)\).

现在我们来求\(f(x)\)的判别式\(D(f)\).
