\section{实二次型的分类}
\subsection{实二次型的分类标准}
\begin{definition}\label{definition:实二次型的分类.实二次型的分类}
设有\(n\)元实二次型\(f(\x) = \x^T\A\x\).
\begin{enumerate}
	\item 如果\[
		(\forall\x\in\mathbb{R}^n-\{\z\})
		[f(\x) > 0],
	\]
	则称“\(f\)是\DefineConcept{正定的}（positive definite）”；
	把\(\A\)称为\DefineConcept{正定矩阵}（positive definite matrix），
	记为\(\A\succ\z\).

	\item 如果\[
		(\forall\x\in\mathbb{R}^n-\{\z\})
		[f(\x) \geq 0],
	\]
	则称“\(f\)是\DefineConcept{半正定的}（positive semi-definite）”；
	把\(\A\)称为\DefineConcept{半正定矩阵}（positive semi-definite matrix），
	记为\(\A\succeq\z\).

	\item 如果\[
		(\forall\x\in\mathbb{R}^n-\{\z\})
		[f(\x) < 0],
	\]
	则称“\(f\)是\DefineConcept{负定的}（negative definite）”，
	把\(\A\)称为\DefineConcept{负定矩阵}（negative definite matrix），
	记为\(\A\prec\z\).

	\item 如果\[
		(\forall\x\in\mathbb{R}^n-\{\z\})
		[f(\x) \leq 0],
	\]
	则称“\(f\)是\DefineConcept{半负定的}（negative semi-definite）”；
	把\(\A\)称为\DefineConcept{半负定矩阵}（negative semi-definite matrix），
	记为\(\A\preceq\z\).

	\item 否则，称\(f\)是\DefineConcept{不定的}（indefinite）.
\end{enumerate}
\end{definition}

\subsection{惯性定理}
\begin{theorem}\label{theorem:二次型.惯性定理}
\(n\)元实二次型\(f(\x) = \x^T\A\x\)经过任意满秩线性变换化为标准型，
所得的标准型的正平方项的项数\(p\)及负平方项的项数\(q\)都是唯一确定的.
\begin{proof}
\def\z{\vb{z}}%
设实二次型的秩为\(r\).
假设\(f\)经过两个不同的可逆线性替换\(\x=\C\y,\x=\D\z\)分别化为标准型\[
	f \xlongequal{\x=\C\y}
	c_1 y_1^2 + c_2 y_2^2 + \dotsb + c_p y_p^2 - c_{p+1} y_{p+1}^2 - \dotsb - c_r y_r^2,
	\eqno{(1)}
\]\[
	f \xlongequal{\x=\D\z}
	d_1 z_1^2 + d_2 z_2^2 + \dotsb + d_q z_q^2 - d_{q+1} z_{q+1}^2 - \dotsb - d_r z_r^2,
	\eqno{(2)}
\]
其中\(c_i,d_i>0\ (i=1,2,\dotsc,r)\).

用反证法.
设\(p > q\)，由\(\x = \C\y = \D\z\)，\(\D\)可逆，得\(\z = \D^{-1} \C \y\).
\def\H{\vb{H}}%
\def\zexpr#1{h_{#1 1} y_1 + h_{#1 2} y_2 + \dotsb + h_{#1 n} y_n}%
记\(\H = (h_{ij})_n = \B^{-1} \C\)，
则\(\z = \H\y\)，
即\[
	z_i = \zexpr{i}
	\quad(i=1,2,\dotsc,n).
\]
于是\[
	\begin{aligned}
		&\hspace{-40pt}
		c_1 y_1^2 + c_2 y_2^2 + \dotsb
			+ c_p y_p^2 - c_{p+1} y_{p+1}^2 - \dotsb - c_r y_r^2 \\
		&\hspace{-20pt}= d_1 (\zexpr{1})^2 + d_2 (\zexpr{2})^2 \\
		&+ \dotsb + d_q (\zexpr{q})^2 \\
		&- d_{q+1} (\zexpr{q+1})^2 - \dotsb \\
		&- d_r (\zexpr{r})^2.
	\end{aligned}
	\eqno{(3)}
\]
由此可以构造齐次线性方程组\[
	\begin{cases}
		\zexpr{1} = 0, \\
		\hdotsfor{1} \\
		\zexpr{q} = 0, \\
		y_{p+1} = 0, \\
		\hdotsfor{1} \\
		y_n = 0.
	\end{cases}
	\eqno{(4)}
\]
这个方程组中有\(n\)个未知量，\(q+n-p < n\)个方程，
于是它有非零解\((\AutoTuple{y}{p},0,\dotsc,0)^T\)，
代入(3)式两端，得到左边大于零，右边小于等于零，矛盾，因此\(p \leq q\).
同理又有\(q \leq p\)，于是\(p = q\).
\end{proof}
\end{theorem}
\cref{theorem:二次型.惯性定理}
又称为“惯性定理（Inertial Theorem）”.

\begin{corollary}
任意\(n\)元实二次型\(f(\x) = \x^T\A\x\)，
总可经过满秩线性变换，化为以下形式：\[
	y_1^2+y_2^2+ \dotsb +y_p^2
	-y_{p+1}^2-\dotsb-y_r^2.
\]
我们将其称为“\(f(\x)\)的\DefineConcept{规范型}（{\rm normal form}）”，
且规范型是唯一的.
\begin{proof}
\def\z{\vb{z}}%
根据惯性定理，\(f\)经过可逆线性替换化为标准型：\[
	f \xlongequal{\x=\D\z}
	d_1 z_1^2 + d_2 z_2^2 + \dotsb + d_q z_q^2 - d_{q+1} z_{q+1}^2 - \dotsb - d_r z_r^2,
\]
其中\(d_i>0\ (i=1,2,\dotsc,r)\).
令\[
	\C = \D \diag(d_1^{-1/2},\dotsc,d_r^{-1/2},1,\dotsc,1),
\]
则\(\x = \D\z = \C\y\)是可逆线性替换，
使得\[
	f \xlongequal{\x=\D\z} y_1^2 + y_2^2 + \dotsb + y_q^2 - y_{q+1}^2 - \dotsb - y_r^2.
\]
二次型的规范型的唯一性可以由惯性定理得到.
\end{proof}
\end{corollary}

\begin{definition}\label{definition:二次型.惯性系数的定义}
在秩为\(r\)的实二次型\(f(\x)\)所化成的标准型（或规范型）中，
\begin{enumerate}
	\item 正平方项的项数\(p\)
	称为“\(f\)的\DefineConcept{正惯性指数}（positive index of inertia）”；
	\item 负平方项的项数\(q=r-p\)
	称为“\(f\)的\DefineConcept{负惯性指数}（minus index of inertia）”；
	\item 正、负惯性指数之差\(d=p-q\)
	称为“\(f\)的\DefineConcept{符号差}（signature）”.
\end{enumerate}
\end{definition}
由\hyperref[theorem:二次型.惯性定理]{惯性定理}%
和\cref{definition:二次型.惯性系数的定义} 可知：
可逆线性替换不改变二次型的正、负惯性指数.
因此我们可以根据二次型的正、负惯性指数确定二次型的类型.

\begin{theorem}
设\(\A\)和\(\B\)是同阶实对称矩阵.
这两个矩阵合同的充分必要条件是两者的秩、正负惯性指数均相等，
即\[
	\A\simeq\B
	\iff
	\rank\A=\rank\B \land p_{\A}=p_{\B} \land q_{\A}=q_{\B}.
\]
\end{theorem}

\subsection{正定矩阵的等价条件}
\begin{theorem}
设\(\A\)为\(n\)阶实对称矩阵，
\(f(\AutoTuple{x}{n}) = \x^T\A\x\)，
则下列命题相互等价：
\begin{enumerate}
	\item \(\A\)为正定矩阵；
	\item \(\A\)的特征值全是正实数；
	\item \(f(\AutoTuple{x}{n})\)的正惯性指数\(p=n\)；
	\item \(\A \cong \E\)（即，存在可逆实阵\(\C\)，使得\(\C^T\A\C=\E\)）；
	\item 存在可逆实阵\(\P\)，使得\(\A=\P^T\P\).
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{corollary}
正定矩阵的行列式大于零.
\begin{proof}
因为\(\A\)正定，
所以存在可逆实阵\(\P\)，使得\(\A=\P^T\P\)，
则\[
	\abs{\A}
	=\abs{\P^T\P}
	=\abs{\P^T} \abs{\P\vphantom{\P^T}}
	=\abs{\P}^2>0.
	\qedhere
\]
\end{proof}
\end{corollary}

\begin{theorem}
\(n\)元实二次型\(f(\AutoTuple{x}{n}) = \x^T\A\x\ (\A=\A^T)\)正定的充分必要条件是：
\(\A\)的各阶顺序主子式均大于零.
\begin{proof}
必要性.
对于任意不全为零的\(n\)个实数\(c_1,c_2,\dotsc,c_k,0,\dotsc,0\)，
总有\[
	f(c_1,c_2,\dotsc,c_k,0,\dotsc,0)
	= \sum_{i=1}^k \sum_{j=1}^k c_i c_j a_{ij} > 0,
\]
从而\(k\)元实二次型\(f_k(x_1,x_2,\dotsc,x_k)
=\sum_{i=1}^k
\sum_{j=1}^k
x_i x_j a_{ij}\)正定，
而\(f_k\)的矩阵为\(\A_k = (a_{ij})_k\)，
那么\(\abs{\A_k} > 0\ (k=1,2,\dotsc,n)\).

充分性.当\(n=1\)时，\(a_{11} > 0\)，\(f_1(x_1) = a_{11} x_1^2\)正定.
设\(n=k-1\)时结论成立，
当\(n=k\)时，
将\(\A\)分块得\(\A = \begin{bmatrix}
	\A_{k-1} & \a \\
	\a^T & a_{nn}
\end{bmatrix}\)，
其中\(\A_{k-1}\)为各阶顺序主子式都大于零的\(k-1\)阶实对称矩阵.
由归纳假设，\(\A_{k-1}\)正定，故存在\(k-1\)阶可逆矩阵\(\Q\)，
使得\(\A_{k-1} = \Q^T \Q\)，\(\A_{k-1}\)可逆，
\(\A_{k-1}^{-1} = \Q^{-1}(\Q^{-1})^T\)是对称矩阵.
令\(\P = \begin{bmatrix}
	\Q^{-1} & -\A_{k-1}^{-1} \a \\
	\z & 1
\end{bmatrix}\)，
则\(\P\)可逆，
于是\begin{align*}
	\P^T \A \P &= \begin{bmatrix}
		(\Q^{-1})^T & \z \\
		-\a^T \A_{k-1}^{-1} & 1
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		\Q^T \Q & \a \\
		\a^T & a_{nn}
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		\Q^{-1} & -\A_{k-1}^{-1} \a \\
		\z & 1
	\end{bmatrix} \\
	&= \begin{bmatrix}
		\Q & (\Q^{-1})^T \a \\
		\z & b
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		\Q^{-1} & -\A_{k-1}^{-1} \a \\
		\z & 1
	\end{bmatrix}
	= \begin{bmatrix}
		\E_{k-1} & \z \\
		\z & b
	\end{bmatrix} = \B,
\end{align*}
其中\(b=a_{nn}-\a^T \A_{k-1}^{-1} \a\).
由于\(\A\)与\(\B\)合同，\(\abs{\A} > 0\)，
得\(\abs{\B} = b > 0\)，
作可逆线性替换\(\x = \P\y\)，则\[
	f \xlongequal{\x=\Q\y} y_1^2 + y_2^2 + \dotsb + y_{n-1}^2 + b y_n^2,
\]
故\(f\)的正惯性指数为\(n\)，\(f\)正定.
\end{proof}
\end{theorem}

\begin{corollary}
\(n\)元实二次型\(f(\AutoTuple{x}{n}) = \x^T\A\x\ (\A=\A^T)\)负定的充分必要条件是：\[
	(-1)^k D_k
	= (-1)^k \begin{vmatrix}
		a_{11} & a_{12} & \dots & a_{1k} \\
		a_{21} & a_{22} & \dots & a_{2k} \\
		\vdots & \vdots & & \vdots \\
		a_{k1} & a_{k2} & \dots & a_{kk}
	\end{vmatrix} > 0,
	\quad k=1,2,\dotsc,n.
\]
\end{corollary}

\begin{proposition}
设\(\A \in M_{s \times n}(\mathbb{R})\)，
则\[
	\text{\(\A^T\A\)正定}
	\iff
	\rank\A = n.
\]
\begin{proof}
显然矩阵\(\A^T\A\)是\(n\)阶实对称矩阵，
于是\begin{align*}
	&\text{矩阵\(\A^T\A\)正定} \\
	&\iff (\forall\x\in\mathbb{R}^n-\{\vb0\})[\x^T (\A^T \A) \x > 0]
		\tag{\hyperref[definition:实二次型的分类.实二次型的分类]{正定矩阵的定义}} \\
	&\iff (\forall\x\in\mathbb{R}^n-\{\vb0\})[\norm{\A\x} > 0] \\
	&\iff (\forall\x\in\mathbb{R}^n-\{\vb0\})[\A\x\neq\vb0] \\
	&\iff \text{\(\A\x=\vb0\)只有零解} \\
	&\iff \rank\A = n,
		\tag{\cref{theorem:向量空间.有解的非齐次线性方程组的解的个数定理}}
\end{align*}
也就是说，“矩阵\(\A^T\A\)正定”的充分必要条件是“\(\A\)是列满秩矩阵”.
\end{proof}
\end{proposition}

\begin{example}
设\(\A \in M_s(\mathbb{R}),
\B \in M_n(\mathbb{R})\).
证明：
若矩阵\(\begin{bmatrix}
	\A & \vb0 \\
	\vb0 & \B
\end{bmatrix}\)是正定矩阵，
则\(\A\)和\(\B\)都是正定矩阵.
\begin{proof}
由题意有，
对于\(\forall\x\in\mathbb{R}^s,
\forall\y\in\mathbb{R}^n\)，
只要\((\x,\y)\neq\vb0\)，
就有\[
	\begin{bmatrix}
		\x^T & \y^T
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		\A & \vb0 \\
		\vb0 & \B
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		\x \\ \y
	\end{bmatrix}
	= \x^T \A \x + \y^T \B \y
	> 0.
	\eqno(1)
\]
当\(\x\neq\vb0,\y=\vb0\)时，
由(1)式有\(\x^T\A\x>0\)；
这就是说，矩阵\(\A\)正定.
同理，当\(\x=\vb0,\y\neq\vb0\)时，
由(1)式有\(\y^T\B\y>0\)；
这就是说，矩阵\(\B\)正定.
\end{proof}
\end{example}

\begin{example}
设\(\A\)为实对称矩阵，证明：当实数\(t\)充分大时，\(t\E+\A\)是正定矩阵.
\begin{proof}
因为\(\A\)为实对称矩阵，所以存在正交矩阵\(\Q\)，使得\[
\Q^T\A\Q = \diag(\AutoTuple{\lambda}{n}).
\]又因为\[
\Q^T(t\E+\A)\Q
= \diag(t+\L{1},t+\L{2},\dotsc,t+\L{n}),
\]所以当\(t+\L{1},t+\L{2},\dotsc,t+\L{n}\)都大于零时，\(t\E+\A\)正定.
\end{proof}
\end{example}

\begin{example}
设\(\A\)、\(\B\)是同阶正定矩阵，证明：\(\A+\B\)、\(\A^{-1}\)、\(\A^*\)是正定矩阵.
\begin{proof}
根据正定矩阵的定义，因为\(\A\)是正定矩阵，任取非零列向量\(\x\)，都有\[
\x^T\A\x > 0;
\]同样地，有\(\x^T\B\x > 0\).

又根据矩阵的乘法分配律，有\[
\x^T(\A+\B)\x = \x^T\A\x + \x^T\B\x > 0
\]成立，即\(\A+\B\)是正定矩阵.

因为\(\A\)是正定矩阵，存在可逆实阵\(\P\)使得\(\P^T\A\P=\E\)，所以\[
\A = (\P^T)^{-1}\E\P^{-1} = (\P^T)^{-1}\P^{-1}
\implies
\A^{-1} = \P\P^T,
\]说明\(\A^{-1}\)是正定矩阵.

由逆矩阵的定义，\(\A^{-1}=\frac{1}{\abs{\A}}\A^*\)，那么\(\A^*=\abs{\A}\A^{-1}\)，\(\abs{\A}>0\)，显然\(\A^*\)也是正定矩阵.
\end{proof}
\end{example}

\begin{example}
设\(\A\)是正定矩阵，试证：存在正定矩阵\(\B\)，使得\(\A=\B^2\).
\begin{proof}
设\(\A\)是\(n\)阶正定矩阵，那么存在正交矩阵\(\P\)满足\[
\P^T\A\P = \diag(\AutoTuple{\lambda}{n}) = \V,
\]其中\(\AutoTuple{\lambda}{n} \in \mathbb{R}^+\).
又设矩阵\(\B\)满足\(\B^2=\A\)，那么\[
\P^T\A\P = \P^T\B^2\P = \V
\iff
\B^2 = \P\V\P^T,
\]
只需要令\(\B = \P \diag(\sqrt{\L{1}},\sqrt{\L{2}},\dotsc,\sqrt{\L{n}}) \P^T\)即可.
\end{proof}
\end{example}
