\section{射影映射和射影变换}
本章开头介绍了中心投影，这一节我们要来推广中心投影的概念.

\subsection{射影映射的定义和性质}
\begin{definition}
%@see: 《解析几何》（丘维声） P290 定义5.1
设\(\mathscr{P}_1,\mathscr{P}_2\)是两个射影平面，
\(f\colon \mathscr{P}_1 \to \mathscr{P}_2\)是一个双射.
如果\(f\)把共线三点映成共线三点，
则称\(f\)是一个\DefineConcept{射影映射}.
\end{definition}

\begin{definition}
设\(\mathscr{P}\)是一个射影平面，
\(f\colon \mathscr{P} \to \mathscr{P}\)是一个双射.
如果\(f\)把共线三点映成共线三点，
则称\(f\)是一个\DefineConcept{射影变换}.
\end{definition}

\begin{example}
%@see: 《解析几何》（丘维声） P290
中心投影是射影映射.
\end{example}

由定义立即得到射影映射的下述性质.
\begin{property}
%@see: 《解析几何》（丘维声） P290 性质1
射影映射的乘积还是射影映射.
\end{property}

\begin{property}
%@see: 《解析几何》（丘维声） P290 性质2
射影映射把不共线三点映成不共线三点.
\end{property}

\begin{property}
%@see: 《解析几何》（丘维声） P291 性质3
射影映射都是可逆的，并且它的逆映射也是射影映射.
\end{property}

\begin{property}
%@see: 《解析几何》（丘维声） P291 性质4
射影映射把直线映成直线.
\end{property}

\begin{property}
%@see: 《解析几何》（丘维声） P291 性质5
射影映射把一般位置的四个点映成一般位置的四个点.
\end{property}

\begin{theorem}\label{theorem:解析几何.射影映射.射影映射基本定理1}
%@see: 《解析几何》（丘维声） P291 定理5.1（射影映射基本定理之一）
从射影平面\(\overline{\pi_0}\)到\(\overline{\pi_1}\)的射影映射\(\tau\)
把\(\overline{\pi_0}\)上的一般位置的四个点\(\AutoTuple{A}{3},E\)
映成\(\overline{\pi_1}\)上的一般位置的四个点\(\AutoTuple{A'}{3},E'\)，
并且\(\overline{\pi_0}\)上任意一点\(M\)在基底\([\AutoTuple{A}{3},E]\)中的射影坐标
等于\(M\)的像\(M'\)在基底\([\AutoTuple{A'}{3},E']\)中的射影坐标.
\end{theorem}

\begin{theorem}
%@see: 《解析几何》（丘维声） P293 定理5.2（射影映射基本定理之二）
设\(\AutoTuple{A}{3},E\)是射影平面\(\overline{\pi_0}\)上一般位置的四个点，
\(\AutoTuple{A'}{3},E'\)是射影平面\(\overline{\pi_1}\)上一般位置的四个点，
则存在从\(\overline{\pi_0}\)到\(\overline{\pi_1}\)的唯一的射影映射\(\tau\)
把\(\AutoTuple{A}{3},E\)分别映成\(\AutoTuple{A'}{3},E'\).
\end{theorem}
