\section{射影平面上的交比}
%@see: 《解析几何》（丘维声） P269
我们知道，在中心投影下，线段的分比会改变，
但是，射影平面上共线四点的交比保持不变.
我们接下来对这个结论予以证明.

\subsection{交比的定义和性质}
%@see: 《平面解析几何（甲种本）》 P7
%@see: 《解析几何》（丘维声） P269
设\(A,B,C\)是欧氏平面\(\pi_0\)上共线三点，\(C \neq B\)（即\(C\)与\(B\)不重合）.
如果数\(\lambda\)满足\begin{equation*}
	\vec{AC} = \lambda \vec{CB},
\end{equation*}
则称“\(\lambda\)是点\(C\)分线段\(AB\)所成的\DefineConcept{比}”
“点\(C\)分线段\(AB\)成定比\(\lambda\)”，
记\(R(A,B,C) \defeq \lambda\)，
即\begin{equation*}
%@see: 《解析几何》（丘维声） P269 (3.1)
	R(A,B,C)
	\defeq
	\frac{
		\VectorInnerProductDot{\vec{AC}}{\vec{CB}}
	}{
		\VectorInnerProductDot{\vec{CB}}{\vec{CB}}
	}
	= \frac{\LineSegmentLength{AC}}{\LineSegmentLength{CB}}
	\cos\angle(\vec{AC},\vec{CB}).
\end{equation*}
把点\(C\)称为“线段\(AB\)的\DefineConcept{定比分点}”.
这就是过去我们熟知的定比分点的概念.
根据上述定义，显然不存在点\(C\)使得\(R(A,B,C) = -1\).
因此，我们需要将定比分点从通常点推广为无穷远点.

设\(A,B,C\)是射影平面\(\overline{\pi_0}\)上共线三点，\(A,B\)是通常点，\(C \neq B\).
当\(C\)是通常点时，规定\(R(A,B,C)\)的定义不变.
当\(C\)是无穷远点时，规定：\begin{equation*}
	R(A,B,C) \defeq -1.
\end{equation*}

\begin{table}[hbt]
	\centering
	\begin{tblr}{c|c}
		\hline
		定比分点\(C\)相对于线段端点\(A,B\)的位置
		& 分比\(\lambda \defeq R(A,B,C)\) \\
		\hline
		\(C\)在\(AB\)的延长线长
		& \(\lambda<-1\) \\
		{\color{red}\(C\)是无穷远点}
		& \(\lambda=-1\) \\
		\(C\)在\(BA\)的延长线上
		& \(-1<\lambda<0\) \\
		\(C\)与\(A\)重合
		& \(\lambda=0\) \\
		\(C\)在\(AB\)的中点与\(A\)之间
		& \(0<\lambda<1\) \\
		\(C\)与\(AB\)的中点重合
		& \(\lambda=1\) \\
		\(C\)在\(AB\)的中点与\(B\)之间
		& \(\lambda>1\) \\
		\hline
	\end{tblr}
	\caption{}
\end{table}

接下来定义\(\overline{\pi_0}\)上共线四点的交比.
\begin{definition}%\label{definition:解析几何.射影平面上的交比.四点的交比}
%@see: 《解析几何》（丘维声） P269 定义3.1
设\(A,B,C,D\)是射影平面\(\overline{\pi_0}\)上共线四点，
\(A,B\)是通常点，
\(A \neq B\)，
\(C \neq B\)，
\(D \neq A\)，
\(D \neq B\).
将\(R(A,B,C)\)与\(R(A,B,D)\)之比
称为“点\(A,B,C,D\)的\DefineConcept{交比}”
或“点\(A,B,C,D\)的\DefineConcept{二重比}”，
记作\(R(A,B,C,D)\)，
即\begin{equation*}
%@see: 《解析几何》（丘维声） P270 (3.2)
	R(A,B,C,D)
	\defeq
	\frac{R(A,B,C)}{R(A,B,D)}
	= \frac{\LineSegmentLength{AC} \LineSegmentLength{DB} \cos\angle(\vec{AC},\vec{CB})}{\LineSegmentLength{CB} \LineSegmentLength{AD} \cos\angle(\vec{AD},\vec{DB})}.
\end{equation*}
若\(A,B,C\)各不相同，而\(D = B\)，则规定：\begin{equation*}
	R(A,B,C,D) \defeq 0.
\end{equation*}
\end{definition}

类似地，我们也可以给射影平面上共点四线规定它们的交比.
\begin{definition}\label{definition:解析几何.射影平面上的交比.四线的交比}
设\(\AutoTuple{l}{4}\)是射影平面\(\overline{\pi_0}\)上经过点\(O\)的四条直线，
\(l_1 \neq l_2\).
任取一条不经过点\(O\)的直线\(l\)，
与\(\AutoTuple{l}{4}\)分别交于\(\AutoTuple{A}{4}\).
如果\(R(\AutoTuple{A}{4})\)有定义，
则将点\(\AutoTuple{A}{4}\)的交比\(R(\AutoTuple{A}{4})\)
称为“直线\(\AutoTuple{l}{4}\)的\DefineConcept{交比}”，
记作\(R(\AutoTuple{l}{4})\)，
即\begin{equation*}
%@see: 《解析几何》（丘维声） P270 (3.3)
	R(\AutoTuple{l}{4})
	\defeq
	R(\AutoTuple{A}{4}).
\end{equation*}
\end{definition}

下面来证明\cref{definition:解析几何.射影平面上的交比.四线的交比} 是有意义的，
即这样定义的交比与直线\(l\)（称为\DefineConcept{截线}）的选取无关.
为此，在\(\pi_0\)上取定一个仿射标架\([O;\AutoTuple{d}{2}]\)，
设直线\(l_i\)的齐次坐标为\((\eta_{i1},\eta_{i2},\eta_{i3})\)，
点\(A_i\)的齐次坐标为\((a_{i1},a_{i2},a_{i3})\ (i=1,2,3,4)\).
因为\(l_1 \neq l_2\)，
由\hyperref[example:解析几何.射影平面上的对偶原理.三线共点的条件]{三线共点的条件}可知\begin{equation*}
	% \eta_{3j} = \lambda_1 \eta_{1j} + \mu_1 \eta_{2j},
	% \qquad
	% \eta_{4j} = \lambda_2 \eta_{1j} + \mu_2 \eta_{2j}
	% \quad(j=1,2,3).
	\begin{bmatrix}
		\eta_{31} \\
		\eta_{32} \\
		\eta_{33}
	\end{bmatrix}
	= \lambda_1
	\begin{bmatrix}
		\eta_{11} \\
		\eta_{12} \\
		\eta_{13}
	\end{bmatrix}
	+ \mu_1
	\begin{bmatrix}
		\eta_{21} \\
		\eta_{22} \\
		\eta_{23}
	\end{bmatrix},
	\qquad
	\begin{bmatrix}
		\eta_{41} \\
		\eta_{42} \\
		\eta_{43}
	\end{bmatrix}
	= \lambda_1
	\begin{bmatrix}
		\eta_{11} \\
		\eta_{12} \\
		\eta_{13}
	\end{bmatrix}
	+ \mu_1
	\begin{bmatrix}
		\eta_{21} \\
		\eta_{22} \\
		\eta_{23}
	\end{bmatrix},
\end{equation*}
即\begin{equation*}
	\begin{bmatrix}
		\eta_{31} & \eta_{41} \\
		\eta_{32} & \eta_{42} \\
		\eta_{33} & \eta_{43}
	\end{bmatrix}
	= \begin{bmatrix}
		\eta_{11} & \eta_{21} \\
		\eta_{12} & \eta_{22} \\
		\eta_{13} & \eta_{23}
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		\lambda_1 & \lambda_2 \\
		\mu_1 & \mu_2
	\end{bmatrix}.
\end{equation*}
在仿射坐标系中，
若点\(M_1(x_1,y_1)\)与\(M_2(x_2,y_2)\)的连线
与直线\(A x + B y + C = 0\)的交点为\(M\)，
则\begin{equation*}
	R(M_1,M_2,M)
	= -\frac{A x_1 + B y_1 + C}{A x_2 + B y_2 + C}.
\end{equation*}
因此，我们得到\begin{equation*}
	R(A_1,A_2,A_3)
	= -\frac{\eta_{31} \dfrac{a_{11}}{a_{13}} + \eta_{32} \dfrac{a_{12}}{a_{13}} + \eta_{33}}
			{\eta_{31} \dfrac{a_{21}}{a_{23}} + \eta_{32} \dfrac{a_{22}}{a_{23}} + \eta_{33}}
	= -\frac{\mu_1 \left( \eta_{21} \dfrac{a_{11}}{a_{13}} + \eta_{22} \dfrac{a_{12}}{a_{13}} + \eta_{23} \right)}
			{\lambda_1 \left( \eta_{11} \dfrac{a_{12}}{a_{23}} + \eta_{12} \dfrac{a_{22}}{a_{23}} + \eta_{13} \right)},
\end{equation*}
同理可得\begin{equation*}
	R(A_1,A_2,A_4)
	= -\frac{\mu_2 \left( \eta_{21} \dfrac{a_{11}}{a_{13}} + \eta_{22} \dfrac{a_{12}}{a_{13}} + \eta_{23} \right)}
			{\lambda_2 \left( \eta_{11} \dfrac{a_{21}}{a_{23}} + \eta_{12} \dfrac{a_{22}}{a_{23}} + \eta_{13} \right)}.
\end{equation*}
于是\begin{equation}\label{equation:解析几何.射影平面上的交比.四线的交比1}
%@see: 《解析几何》（丘维声） P271 (3.4)
	R(l_1,l_2,l_3,l_4)
	= R(A_1,A_2,A_3,A_4)
	= \frac{\mu_1 \lambda_2}{\lambda_1 \mu_2}
	= \frac{\lambda_2}{\mu_2} \bigg/ \frac{\lambda_1}{\mu_1}.
\end{equation}
由此可见，\cref{definition:解析几何.射影平面上的交比.四线的交比} 中
共线四点的交比只与这四条直线的相互位置有关，而与截线\(l\)的选取无关.

\begin{figure}[hbt]
%@see: 《解析几何》（丘维声） P271 图7.8
	\centering
	\begin{tikzpicture}[
		label distance=2pt,
	]
		% 依赖 tkz-euclide 宏包
		\coordinate[label=right:$O$](O)at(0,0);
		\coordinate[label=above left:$A_1$](A1)at(-3,-3);
		\coordinate[label=above left:$A_2$](A2)at(-1,-3);
		\coordinate[label=above left:$A_3$](A3)at(1,-3);
		\coordinate[label=above right:$A_4$](A4)at(2,-3);

		\coordinate[label=above left:$A_1'$](A1')at($(O)!.6!(A1)$);
		\coordinate[label=above left:$A_2'$](A2')at($(O)!.55!(A2)$);
		\coordinate[label=above left:$A_3'$](A3')at($(O)!.5!(A3)$);
		\coordinate[label=above right:$A_4'$](A4')at($(O)!.45!(A4)$);

		\tkzDrawLines(A1,A4 O,A1 O,A2 O,A3 O,A4)
		\tkzDrawLine[add=.2 and .6](A1',A4')

		\draw($(A3)!2!(A4)$)node[above]{$l$};
		\draw($(A3')!4.5!(A4')$)node[right]{$l'$};
		\draw($(A1')!1.2!(A1)$)node[below right]{$l_1$};
		\draw($(A2')!1.2!(A2)$)node[below right]{$l_2$};
		\draw($(A3')!1.2!(A3)$)node[below left]{$l_3$};
		\draw($(A4')!1.2!(A4)$)node[below left]{$l_4$};
	\end{tikzpicture}
	\caption{}
	\label{figure:解析几何.射影平面上的交比.四线的交比1}
\end{figure}

如\cref{figure:解析几何.射影平面上的交比.四线的交比1} 所示，
在以\(O\)为中心的中心投影下，
设\(l\)的像为\(l'\)，
\(l'\)与\(l_i\)的交点为\(A_i'\ (i=1,2,3,4)\)，
则在这个中心投影下，
\(A_i\)的像是\(A_i'\ (i=1,2,3,4)\).
根据上面的讨论，共点四线的交比与截线的选取无关，得\begin{equation*}
	R(A_1,A_2,A_3,A_4)
	= R(l_1,l_2,l_3,l_4)
	= R(A_1',A_2',A_3',A_4').
\end{equation*}
因此在中心投影下交比保持不变.

由于中心投影可以分解成射影和截影两个步骤，
因此交比在射影和截影下保持不变.
据此可以推广前述交比的定义，
免除前面定义交比时所加上的某些元素不能是无穷远元素的限制.
给定共线四点\(A,B,C,D\)，
若\(A,B,C\)各不相同，
并且\(D \neq A\)，
则可以把它们的交比\(R(A,B,C,D)\)规定为
它们在某个点\(O\)上的射影\(OA,OB,OC,OD\)的交比；
给定共点四线\(l_1,l_2,l_3,l_4\)，
若\(l_1,l_2,l_3\)各不相同，
并且\(l_4 \neq l_1\)，
则可以把它们的交比\(R(l_1,l_2,l_3,l_4)\)规定为
它们在某条直线\(l\)上的截影\(P_1,P_2,P_3,P_4\)的交比.
这样规定的交比仍然包含前面的定义作为特例，并且具有性质：
交比在上述射影和截影下保持不变.
这样一来，我们在讨论交比的性质时，
总可以假设它们是共线的四个通常点的交比，
因为如果共线的四个点中有无穷远点，
我们总可以经过射影和截影，把它们变成共线的四个通常点.
如\cref{figure:解析几何.射影平面上的交比.四线的交比2} 所示，
点\(A_1\)是无穷远点，
但是它在点\(O\)上的射影\(OA_1\)在直线\(l'\)上的截影\(A_1'\)是一个通常点.

\begin{figure}[hbt]
%@see: 《解析几何》（丘维声） P272 图7.9
	\centering
	\begin{tikzpicture}[
		label distance=2pt,
	]
		% 依赖 tkz-euclide 宏包
		\coordinate[label=above right:$O$](O)at(0,0);
		\coordinate[label=above left:$A_1$](A1)at(-3,0);
		\coordinate[label=above left:$A_2$](A2)at(-1,-3);
		\coordinate[label=above left:$A_3$](A3)at(1,-3);
		\coordinate[label=above left:$A_4$](A4)at(2,-3);

		\coordinate[label=above right:$A_1'$](A1')at($(O)!.6!(A1)$);
		\coordinate[label=above right:$A_4'$](A4')at($(O)!.45!(A4)$);

		\tkzDrawLines(A2,A4 A1',A4' O,A1 O,A2 O,A3 O,A4)
		\tkzInterLL(A1',A4')(O,A2) \tkzGetPoint{A2'}
		\tkzInterLL(A1',A4')(O,A3) \tkzGetPoint{A3'}

		\draw(A2')+(200:15pt)node[]{$A_2'$};
		\draw(A3')node[below left]{$A_3'$};

		\draw($(A3)!2!(A4)$)node[above]{$l$};
		\draw($(A1')!1.2!(A4')$)node[right]{$l'$};
	\end{tikzpicture}
	\caption{}
	\label{figure:解析几何.射影平面上的交比.四线的交比2}
\end{figure}

我们已经会用直线的齐次坐标计算共点四线的交比，现在我们来讨论如何用点的齐次坐标计算共线四点的交比.
\begin{theorem}%\label{theorem:解析几何.射影平面上的交比.四点的交比1}
%@see: 《解析几何》（丘维声） P272 定理3.1
设\(A,B,C,D\)是射影平面\(\overline{\pi_0}\)上共线四点，
其中\(A,B,C\)各不相同，
并且\(D \neq A\)，
又设\(A,B,C,D\)的齐次坐标分别为\(
	(\AutoTuple{a}{3}),
	(\AutoTuple{b}{3}),
	(\AutoTuple{c}{3}),
	(\AutoTuple{d}{3})
\)，
且\begin{equation*}
	\begin{bmatrix}
		c_1 & d_1 \\
		c_2 & d_2 \\
		c_3 & d_3
	\end{bmatrix}
	= \begin{bmatrix}
		a_1 & b_1 \\
		a_2 & b_2 \\
		a_3 & b_3
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		\lambda_1 & \lambda_2 \\
		\mu_1 & \mu_2
	\end{bmatrix},
\end{equation*}
则\begin{equation*}\label{equation:解析几何.射影平面上的交比.四点的交比1}
%@see: 《解析几何》（丘维声） P272 (3.5)
	R(A,B,C,D)
	= \frac{\lambda_2}{\mu_2} \bigg/ \frac{\lambda_1}{\mu_1}.
\end{equation*}
\end{theorem}

共线四点的交比还可以通过另一种形式来计算.
\begin{theorem}\label{theorem:解析几何.射影平面上的交比.四点的交比2}
%@see: 《解析几何》（丘维声） P273 定理3.2
设\(A,B,C,D\)是射影平面\(\overline{\pi_0}\)上共线四点，
其中\(A,B,C\)各不相同，
并且\(D \neq A\).
在直线\(ABCD\)上取两点\(P,Q\)，
设它们的齐次坐标分别为\(
	(\AutoTuple{p}{3}),
	(\AutoTuple{q}{3})
\)，
又设\(A,B,C,D\)的齐次坐标分别为\(
	(\AutoTuple{a}{3}),
	(\AutoTuple{b}{3}),
	(\AutoTuple{c}{3}),
	(\AutoTuple{d}{3})
\)，
且\begin{equation*}
	\begin{bmatrix}
		a_1 & b_1 & c_1 & d_1 \\
		a_2 & b_2 & c_2 & d_2 \\
		a_3 & b_3 & c_3 & d_3
	\end{bmatrix}
	= \begin{bmatrix}
		p_1 & q_1 \\
		p_2 & q_2 \\
		p_3 & q_3
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		\lambda_1 & \lambda_2 & \lambda_3 & \lambda_4 \\
		\mu_1 & \mu_2 & \mu_3 & \mu_4
	\end{bmatrix},
\end{equation*}
则\begin{equation*}\label{equation:解析几何.射影平面上的交比.四点的交比2}
%@see: 《解析几何》（丘维声） P273 (3.6)
	R(A,B,C,D)
	= \frac{
		\begin{vmatrix}
			\lambda_1 & \lambda_3 \\
			\mu_1 & \mu_3
		\end{vmatrix}
		\begin{vmatrix}
			\lambda_2 & \lambda_4 \\
			\mu_2 & \mu_4
		\end{vmatrix}
	}{
		\begin{vmatrix}
			\lambda_1 & \lambda_4 \\
			\mu_1 & \mu_4
		\end{vmatrix}
		\begin{vmatrix}
			\lambda_2 & \lambda_3 \\
			\mu_2 & \mu_3
		\end{vmatrix}
	}.
\end{equation*}
\end{theorem}

从\cref{theorem:解析几何.射影平面上的交比.四点的交比2} 不难得出交比具有下列性质.
\begin{property}
%@see: 《解析几何》（丘维声） P274
设\(A,B,C,D\)是射影平面\(\overline{\pi_0}\)上共线四点，
其中\(A,B,C\)各不相同，
并且\(D \neq A\)，
则\begin{equation*}
	R(C,D,A,B)
	= R(A,B,C,D)
	= R(B,A,D,C).
\end{equation*}
\end{property}

\begin{property}
%@see: 《解析几何》（丘维声） P274
设\(A,B,C,D\)是射影平面\(\overline{\pi_0}\)上共线四点，
其中\(A,B,C\)各不相同，
并且\(D \neq A\)，\(D \neq B\)，
则\begin{equation*}
	R(B,A,C,D)
	= \frac1{R(A,B,C,D)}
	= R(A,B,D,C).
\end{equation*}
\end{property}

\begin{property}
%@see: 《解析几何》（丘维声） P274
设\(A,B,C,D\)是射影平面\(\overline{\pi_0}\)上共线四点，
其中\(A,B,C\)各不相同，
并且\(D \neq A\)，
则\begin{equation*}
	R(A,C,B,D)
	= 1 - R(A,B,C,D).
\end{equation*}
\end{property}

由对偶原理可知，对于共点四线的交比，
也有类似于\cref{theorem:解析几何.射影平面上的交比.四点的交比2} 的计算公式和上述三条性质.

共点四线还有一条重要性质.
\begin{property}
%@see: 《解析几何》（丘维声） P274
%@see: 《解析几何》（丘维声） P277 习题7.3 8.
设\(\AutoTuple{l}{4}\)是射影平面\(\overline{\pi_0}\)上经过通常点\(O\)的四条不同直线，
则\begin{equation}\label{equation:解析几何.射影平面上的交比.四线的交比3}
%@see: 《解析几何》（丘维声） P274 (3.7)
	R(l_1,l_2,l_3,l_4)
	= \frac{\sin\angle(l_1,l_3)}{\sin\angle(l_3,l_2)}
		\bigg/
		\frac{\sin\angle(l_1,l_4)}{\sin\angle(l_4,l_2)},
\end{equation}
其中\(\angle(l_i,l_j)\)表示直线\(l_i\)绕\(O\)逆时针旋转到\(l_j\)扫过的角度.
\end{property}

\subsection{调和点列，调和线束}
交比为\(-1\)的情形是一种重要的情形.
\begin{definition}
%@see: 《解析几何》（丘维声） P275 定义3.2
射影平面上共线四点\(A,B,C,D\)
如果满足\begin{equation*}
	R(A,B,C,D) = -1,
\end{equation*}
那么称“点\(A,B,C,D\)是\DefineConcept{调和点列}”，
把点\(D\)称为“点\(A,B,C\)的\DefineConcept{第四调和点}”
或“点\(C\)关于点偶\(A,B\)的\DefineConcept{调和共轭点}”.
\end{definition}

由于\begin{equation*}
	R(A,B,D,C) \cdot R(A,B,C,D) = 1,
\end{equation*}
所以，若点\(D\)是点\(C\)关于点偶\(A,B\)的调和共轭点，
则点\(C\)是点\(D\)关于点偶\(A,B\)的调和共轭点.
因此，我们称“点\(C,D\)关于\(A,B\) \DefineConcept{调和共轭}”.

由于\begin{equation*}
	R(C,D,A,B)
	= R(A,B,C,D),
\end{equation*}
所以，如果点\(C,D\)关于\(A,B\)调和共轭，
则点\(A,B\)关于\(C,D\)调和共轭.
因此，我们称“点偶\(C,D\)与点偶\(A,B\)彼此\DefineConcept{调和分割}”.

由于中心投影保持交比不变，
因此中心投影把调和点列映成调和点列.

由交比的定义以及交比在射影和截影下的不变性可以看出，
任给共线的三个不同点\(A,B,C\)，
它们的第四调和点存在且唯一.

设\(A,B,C\)是\(\overline{\pi_0}\)上共线的三个通常点，
如果\(C\)是线段\(AB\)的中点，
则从\(R(A,B,C,D) = -1\)可以推出\(D\)是直线\(AB\)上的无穷远点.
这说明，线段\footnote{
	所谓“线段\(AB\)”指的是直线\(AB\)上\(A\)与\(B\)之间的不含无穷远点的那一部分.
}%
\(AB\)的中点\(C\)关于点偶\(A,B\)的调和共轭点是直线\(AB\)上的无穷远点，
反过来，直线\(AB\)上的无穷远点关于点偶\(A,B\)的调和共轭点是线段\(AB\)的中点.

类似地，共点四线\(l_1,l_2,l_3,l_4\)如果满足\begin{equation*}
	R(l_1,l_2,l_3,l_4) = -1,
\end{equation*}
则称“直线\(l_1,l_2,l_3,l_4\)是\DefineConcept{调和线束}”，
把直线\(l_4\)称为“直线\(l_1,l_2,l_3\)的\DefineConcept{第四调和线}”.

同样，任给共点的三条不同的直线，它们的第四调和线存在且唯一.

设\(O\)是\(\overline{\pi_0}\)上的通常点，
\(l_1,l_2,l_3,l_4\)是经过点\(O\)的四条不同直线.
如果\(l_3\)是\(l_1\)与\(l_2\)所夹的一个角的角平分线，
并且\(R(l_1,l_2,l_3,l_4) = -1\)，
则由\cref{equation:解析几何.射影平面上的交比.四线的交比3} 可知
\(l_4\)是\(l_1\)与\(l_2\)所夹的另一个角的角平分线.
这说明，\(l_1\)与\(l_2\)所夹的两个对顶角的角平分线关于\(l_1,l_2\)调和共轭.

任给共线的三个通常点\(A,B,C\)，它们的第四调和点\(D\)可以按照下列步骤做出：\begin{enumerate}
	\item 在直线\(ABC\)外任取一点\(S\)，
	\item 连接\(SA,SB,SC\)，
	\item 在直线\(SC\)上任取一个不同于\(C\)和\(S\)的点\(G\)，
	\item 连接\(AG,BG\)，
	\item 取直线\(AG\)与直线\(SB\)的交点\(E\)，
	\item 取直线\(BG\)与直线\(SA\)的交点\(F\)，
	\item 取直线\(FE\)与直线\(ABC\)的交点\(D\).
\end{enumerate}

\begin{example}
%@see: 《解析几何》（丘维声） P277 习题7.3 6.
设\(A,B,C,D,E\)是共线的五个不同点.
证明：\begin{equation*}
	R(A,B,C,D) \cdot R(A,B,D,E) = R(A,B,C,E).
\end{equation*}
%TODO proof
\end{example}

\begin{example}
%@see: 《解析几何》（丘维声） P277 习题7.3 10.
证明：在欧氏平面\(\pi_0\)上，给定一个圆上任意四个不同点\(A_1,A_2,A_3,A_4\)，
则它们到圆上任意第五点\(P\)的连线的交比\(R(PA_1,PA_2,PA_3,PA_4)\)是常数，与\(P\)在圆上的位置无关.
%TODO proof
\end{example}
