%@see: 《解析几何》（丘维声） P251
迄今为止，我们介绍了解析几何的主要研究方法
--- 坐标法、向量法、坐标变换法以及点变换（正交变换和仿射变换）法，
并且利用这些方法研究了一些图形的度量性质和仿射性质.
所有这些都是在几何空间中进行的.

我们已经看到平面仿射变换的重要特征是：
仿射变换是双射，它把共线三点映成共线三点.
在实际生活中，我们还会遇到更一般的映射，
它将一个平面的点映成另一个平面的点，
在此过程中保持点的共线关系不变.
譬如，在航空摄影时，我们要把地面（假定是平坦的）上的景物摄到底片上，
如\cref{figure:解析几何.射影平面和射影变换.中心射影} 所示，
这可以看成地平面\(\pi_0\)到底片\(\pi_1\)的一种保持点的共线关系不变的映射.
通常来说，摄像机镜头不会恰好垂直地对着大地，
因此\(\pi_0\)与\(\pi_1\)不平行，
或者说\(\pi_0\)与\(\pi_1\)是两个相交平面.
假设点\(O\)是平面\(\pi_0\)和\(\pi_1\)外一点.
将平面\(\pi_0\)上的每一个点\(P\)，
映成平面\(\pi_1\)与直线\(OP\)的交点\(P'\)的映射，
称为“从平面\(\pi_0\)到\(\pi_1\)、以点\(O\)为中心的\DefineConcept{中心投影}（central projection）”.
显然，在中心投影下，点的共线关系仍然是保持的.
但是，\(\pi_0\)上的点\(M\)如果满足\(OM \parallel \pi_1\)，
则\(M\)在\(\pi_1\)上没有像；
同样地，\(\pi_1\)上的点\(N\)如果满足\(ON \parallel \pi_0\)，
则\(N\)在\(\pi_0\)上没有原像.
为了弥补这些“缺陷”，使中心投影成为映射，并且为双射，
就需要在平面\(\pi_1\)上添加一些新的点，
使得\(\pi_0\)上类似\(M\)这样的点（它们形成一条直线，是两个平面的交线，
其中一个平面经过点\(O\)且与\(\pi_1\)平行，
另一个平面就是\(\pi_0\)）都有像；
而在平面\(\pi_0\)上也添加一些新的点，
使得\(\pi_1\)上\(N\)这样的点（它们也形成一条直线，也是两个平面交线，
其中一个平面经过点\(O\)且与\(\pi_0\)平行，
另一个平面就是\(\pi_1\)）都有原像.
像这样，添加一些点以后，就形成了射影平面.

\begin{figure}[hbt]
%@see: 《解析几何》（丘维声） P251 图7.1
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\fill(.8,.8)coordinate(M)circle(2pt)node[below]{$M$};
		\fill(3.6,.6)coordinate(P)circle(2pt)node[below]{$P$};
		\draw(2.9,1.9)coordinate(O)node[above]{$O$};
		\draw[name path=o](M)--(O)--(P);

		\path[name path=a](0,1)--(4,1);
		\draw[name path=b](2,0)coordinate(pi1a)--++(2.2,1.4)coordinate(pi1b);
		\draw(pi1a)node[above right]{$\pi_1$};
		\draw(pi1b)--++(.3,1)--++(-2.2,-1.4)coordinate(pi1d);
		\begin{scope}[name intersections={of=a and b}]
			% \fill[color=red](pi1d)circle(2pt);
			% \fill[color=blue](intersection-1)circle(2pt);
			\draw[dashed](pi1d)--(intersection-1);
			\draw(0,0)--(4,0)--++(.5,1)--(intersection-1);
			\draw(pi1d)--(.5,1)--(0,0)node[above right]{$\pi_0$};
		\end{scope}
		\draw[name path=c](pi1d)--(2,0);
		\path[name path=d](P)--++(-3,0);
		\begin{scope}[name intersections={of=c and d}]
			% \fill[color=red](intersection-1)circle(2pt);
			\path[name path=e](intersection-1)--($(intersection-1) + (pi1b) - (pi1a)$)coordinate(PN);
			% \fill[color=red](PN)circle(2pt);
			\path[name intersections={of=e and o}](intersection-1)circle(2pt)coordinate(P1);
			\fill(P1)circle(2pt);
			\draw(P1)node[right]{$P'$};
		\end{scope}
		\filldraw(O)--++(1.2,0)circle(2pt)node[above]{$N$};
	\end{tikzpicture}
	\caption{}
	\label{figure:解析几何.射影平面和射影变换.中心射影}
\end{figure}

本章的主要研究内容是：
射影平面，
射影平面导自身（或到另一个射影平面）的具有保持点的共线关系不变的特性的双射（即射影映射、射影变换），
以及研究射影平面上的一次曲线和二次曲线.
