\section{子空间}
\subsection{度量子空间}
讨论拓扑空间的子空间的目的，在于对于拓扑空间中的一个给定的子集，
按某种“自然的方式”赋予它一个拓扑，使之成为一个拓扑空间，
以便将它作为一个独立的对象进行考察.
所谓“自然的方式”应当是什么样的方式？
为了回答这个问题，我们还是先从度量空间做起，以便得到必要的启发.

考虑一个度量空间和它的一个子集.
欲将这个子集看作一个度量空间，必须要为它的每一对点规定距离.
由于这个子集中的每一对点也是度量空间中的一对点，
因而把它们作为子集中的点的距离规定为它们作为度量空间中的点的距离当然是十分自然的.

\begin{proposition}\label{theorem:子空间.度量在度量空间的子集上的限制}
%@see: 《点集拓扑讲义（第四版）》（熊金城） P96 定义3.1.1
设\((X,\rho)\)是一个度量空间，
\(Y\)是\(X\)的一个子集，
映射\(\rho'\)是\(\rho\)在\(Y \times Y\)上的限制\(\rho \SetRestrict (Y \times Y)\)，
则\(\rho'\)是\(Y\)的一个度量.
\end{proposition}

根据\cref{theorem:子空间.度量在度量空间的子集上的限制}，
我们把上述想法归纳成定义：
\begin{definition}
%@see: 《点集拓扑讲义（第四版）》（熊金城） P96 定义3.1.1
设\((X,\rho)\)是一个度量空间，
\(Y\)是\(X\)的一个子集，
映射\(\rho'\)是\(\rho\)在\(Y \times Y\)上的限制\(\rho \SetRestrict (Y \times Y)\)，
则称“\(\rho'\)是由\(X\)的度量\(\rho\)诱导出来的”，
并且把\((Y,\rho)\)称为\((X,\rho)\)的一个\DefineConcept{度量子空间}，
在不致混淆的情况下简称“\(Y\)是\(X\)的一个\DefineConcept{子空间}”.
\end{definition}

\begin{theorem}\label{theorem:子空间.度量子空间中的开集}
%@see: 《点集拓扑讲义（第四版）》（熊金城） P97 定理3.1.1
设\(Y\)是度量空间\(X\)的一个度量子空间，
则\(Y\)的子集\(U\)是\(Y\)中的一个开集，
当且仅当存在一个\(X\)中的开集\(V\)，
使得\(U = V \cap Y\).
\begin{proof}
对于任意\(y \in Y\)，
任取\(\epsilon>0\)，
在度量空间\(X\)中\(y\)为中心、\(\epsilon\)为半径的球形邻域\(B_X(x,\epsilon)\)，
和在度量空间\(Y\)中以\(y\)为中心、\(\epsilon\)为半径的球形邻域\(B_Y(y,\epsilon)\)
满足\begin{equation*}
	B_Y(y,\epsilon)
	= Y \cap B_X(y,\epsilon).
\end{equation*}
这是因为一个点\(x \in X\)属于\(B_Y(y,\epsilon)\)，
当且仅当\(x\)是\(Y\)中的一个点，
并且它与\(y\)在\(Y\)中的距离（即它与\(y\)在\(X\)中的距离）小于\(\epsilon\).

现在设\(U\)是\(Y\)中的一个开集，
由于\(Y\)的所有球形邻域构成的集族是\(Y\)的拓扑的一个基，
\(U\)可以表示为\(Y\)中的一族球形邻域\(\mathscr{A}\)的并，
于是\begin{align*}
	U &= \bigcup_{B_Y(y,\epsilon) \in \mathscr{A}} B_Y(y,\epsilon)
	= \bigcup_{B_Y(y,\epsilon) \in \mathscr{A}} \left( Y \cap B_X(y,\epsilon) \right) \\
	&= Y \cap \left( \bigcup_{B_X(y,\epsilon) \in \mathscr{A}} B_X(y,\epsilon) \right).
\end{align*}
设\(V = \bigcup_{B_X(y,\epsilon) \in \mathscr{A}} B_X(y,\epsilon)\)，
它是\(X\)中的一个开集，
并且我们有\(U = V \cap Y\).

反过来，假设\(U = V \cap Y\)，其中\(V\)是\(X\)中的一个开集.
如果\(y \in U\)，则有\(y \in Y\)和\(y \in V\).
于是在\(X\)中存在\(y\)的一个球形邻域\(B_X(y,\epsilon) \subseteq V\).
此时易见，\(B_Y(y,\epsilon) = Y \cap B_X(y,\epsilon) \subseteq U\).
这就证明\(U\)是\(Y\)中的一个开集.
\end{proof}
\end{theorem}

\subsection{拓扑子空间}
按照\cref{theorem:子空间.度量子空间中的开集} 的启示，
我们来逐步完成本节开始时所提出的任务.

\begin{definition}\label{definition:子空间.拓扑子空间中的集族的限制}
%@see: 《点集拓扑讲义（第四版）》（熊金城） P98 定义3.1.2
设\(\mathscr{A}\)是一个集族，\(Y\)是一个集合.
把集族\begin{equation*}
	\Set{ A \cap Y \given A \in \mathscr{A} }
\end{equation*}
称为“集族\(\mathscr{A}\)在集合\(Y\)上的\DefineConcept{限制}”，
记作\(\mathscr{A} \TopoRestrict Y\).
%\cref{definition:映射.逆-复合-限制-像}
\end{definition}

\begin{lemma}
%@see: 《点集拓扑讲义（第四版）》（熊金城） P98 引理3.1.2
设\(Y\)是拓扑空间\((X,\T)\)的一个子集，
则集族\(\T \TopoRestrict Y\)是\(Y\)的一个拓扑.
%TODO proof
\end{lemma}

\begin{definition}
%@see: 《点集拓扑讲义（第四版）》（熊金城） P98 定义3.1.3
设\(Y\)是拓扑空间\((X,\T)\)的一个子集，
\(Y\)的拓扑\(\T \TopoRestrict Y\)称为
“（相对于\(X\)的拓扑\(\T\)而言的）\DefineConcept{相对拓扑}”，
“拓扑空间\((Y,\T \TopoRestrict Y)\)称为拓扑空间\((X,\T)\)的一个\DefineConcept{拓扑子空间}”，
在不致混淆的情况下简称为\DefineConcept{子空间}.
\end{definition}

假设\(Y\)是度量空间\(X\)的一个子空间.
现在有两个途径得到\(Y\)的拓扑：
一种途径是通过\(X\)的度量诱导出\(Y\)的度量，
然后考虑\(Y\)的这个度量诱导出来的拓扑；
另一种途径是先将\(X\)考虑成一个拓扑空间，
然后考虑\(Y\)的拓扑是\(X\)的拓扑在\(Y\)上引出来的相对拓扑.
事实上，\cref{theorem:子空间.度量子空间中的开集} 已经指出
经由这两种途径得到的\(Y\)的两个拓扑是一样的.
我们可以把这两种途径的等价性表述为\cref{theorem:子空间.引出子空间拓扑的两种途径的等价性}.
\begin{theorem}\label{theorem:子空间.引出子空间拓扑的两种途径的等价性}
%@see: 《点集拓扑讲义（第四版）》（熊金城） P99 定理3.1.3
设\(Y\)是度量空间\(X\)的一个度量子空间，
则\(X\)与\(Y\)都考虑作为拓扑空间时，
\(Y\)是\(X\)的一个拓扑子空间.
\end{theorem}

\begin{theorem}\label{theorem:子空间.亲子空间的传递性}
%@see: 《点集拓扑讲义（第四版）》（熊金城） P99 定理3.1.4
设\(X,Y,Z\)都是拓扑空间.
如果\(Y\)是\(X\)的一个拓扑子空间，
\(Z\)是\(Y\)的一个拓扑子空间，
则\(Z\)是\(X\)的一个拓扑子空间.
%TODO proof
\end{theorem}

\begin{theorem}
%@see: 《点集拓扑讲义（第四版）》（熊金城） P99 定理3.1.5
设\(Y\)是拓扑空间\(X\)的一个拓扑子空间，且\(y \in Y\).
\def\Uy{\mathscr{U}_y}
\def\wUy{\widetilde{\Uy}}
\begin{itemize}
	\item 分别记\(\T\)和\(\wT\)为\(X\)和\(Y\)的拓扑，
	则\(\wT = \T \TopoRestrict Y\).
	\item 分别记\(\oT\)和\(\woT\)为\(X\)和\(Y\)的全体闭集，
	则\(\woT = \oT \TopoRestrict Y\).
	\item 分别记\(\Uy\)和\(\wUy\)为点\(y\)在\(X\)和\(Y\)中的邻域系，
	则\(\wUy = \Uy \TopoRestrict Y\).
\end{itemize}
%TODO proof
\end{theorem}

\begin{theorem}
%@see: 《点集拓扑讲义（第四版）》（熊金城） P100 定理3.1.6
设\(Y\)是拓扑空间\(X\)的一个拓扑子空间，\(A \subseteq Y\)，
则\begin{itemize}
	\item \(A\)在\(Y\)中的导集是\(A\)在\(X\)中的导集与\(Y\)的交；
	\item \(A\)在\(Y\)中的闭包是\(A\)在\(X\)中的闭包与\(Y\)的交.
\end{itemize}
%TODO proof
\end{theorem}

\begin{theorem}
%@see: 《点集拓扑讲义（第四版）》（熊金城） P100 定理3.1.7
\def\Vy{\mathscr{V}_y}
设\(Y\)是拓扑空间\(X\)的一个拓扑子空间，且\(y \in Y\).
\begin{itemize}
	\item 如果\(\B\)是\(X\)的一个基，
	则\(\B \TopoRestrict Y\)是\(Y\)的一个基.
	\item 如果\(\Vy\)是点\(y\)在\(X\)中的一个邻域基，
	则\(\Vy \TopoRestrict Y\)是点\(y\)在\(Y\)中的一个邻域基.
\end{itemize}
%TODO proof
\end{theorem}

\subsection{拓扑空间之间的嵌入关系}
“子空间”事实上是从一个“大”拓扑空间中“切割”出来的一部分.
这里有一个反问题：
一个拓扑空间什么时候是另一个拓扑空间的子空间？
或者说，一个拓扑空间在什么条件下能够“镶嵌”到另一个拓扑空间中去？
当然，加入我们拘泥于某些细节，
例如涉及的拓扑空间是由什么样的点构成的，
那么问题会变得十分乏味；
然而我们在之前便提到过，
拓扑学的中心任务是研究拓扑不变性质，
也就是说我们不必区别同胚的两个拓扑空间.
于是，在这种意义下，以上问题可以精确地陈述如下：
\begin{definition}
%@see: 《点集拓扑讲义（第四版）》（熊金城） P101 定义3.1.4
设\(X,Y\)都是拓扑空间，
映射\(f\colon X \to Y\).
如果\(f\)是单射，
且\(f\)是\(X\)与\(f(X)\)之间的同胚\footnote{
	“\(f\)是\(X\)与\(f(X)\)之间的同胚”
	更准确地说应该是：
	映射\(\tilde{f}\colon X \to f(X), x \mapsto f(x)\)
	是\(X\)与\(f(X)\)之间的同胚.
}，
则称“\(f\)是从\(X\)到\(Y\)的一个\DefineConcept{嵌入}”.
\end{definition}
\begin{definition}
%@see: 《点集拓扑讲义（第四版）》（熊金城） P101 定义3.1.4
设\(X,Y\)都是拓扑空间.
如果存在从\(X\)到\(Y\)的一个嵌入，
则称“拓扑空间\(X\)可以嵌入拓扑空间\(Y\)”.
\end{definition}
\begin{remark}
容易看出：
“拓扑空间\(X\)可以嵌入拓扑空间\(Y\)”的意思就是
“\(X\)与\(Y\)的某一个拓扑子空间同胚”.
因此，在同胚的意义下，\(X\)就是\(Y\)的一个拓扑子空间.
\end{remark}

\begin{example}
%@see: 《点集拓扑讲义（第四版）》（熊金城） P102
证明：一个离散空间，如果含有多于一个点，就绝不可能嵌入到任何一个平庸空间中去.
%TODO proof
\end{example}

\begin{example}
%@see: 《点集拓扑讲义（第四版）》（熊金城） P102
证明：一个平庸空间，如果含有多于一个点，就绝不可能嵌入到任意一个离散空间中去.
%TODO proof
\end{example}
