\section{正交矩阵}
在平面上取一个直角坐标系\(Oxy\)，
设向量\(\a,\b\)的坐标分别是\((a_1,a_2),(b_1,b_2)\).
如果\(\a,\b\)都是单位向量，并且互相垂直，
那么它们的坐标满足：\[
	\begin{split}
		a_1^2+a_2^2=1, \qquad
		a_1b_1+a_2b_2=0, \\
		b_1^2+b_2^2=1, \qquad
		b_1a_1+b_2a_2=0,
	\end{split}
\]
这组等式可以写成一个矩阵等式：\[
	\begin{bmatrix}
		a_1 & a_2 \\
		b_1 & b_2
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		a_1 & b_1 \\
		a_2 & b_2
	\end{bmatrix}
	= \begin{bmatrix}
		1 & 0 \\
		0 & 1
	\end{bmatrix}.
\]
如果记\(\A=(\a^T,\b^T)\)，
那么上式又可写为\[
	\A^T\A=\E.
\]
根据\(\a,\b\)的几何意义，
我们很自然地把矩阵\(\A\)称为“正交矩阵”.

这一节我们来研究正交矩阵的性质，尤其是它的行（列）向量组的特性.

\begin{definition}
在欧几里得空间中，如果
\begin{enumerate}
	\item 向量组\(A=\{\AutoTuple{\a}{m}\}\)不含零向量，即\(\z \notin A\)；
	\item \(A\)中向量两两正交，即\(\a_i \cdot \a_j = 0\ (i \neq j)\)，
\end{enumerate}
则称\(A\)为一个\DefineConcept{正交向量组}，简称\DefineConcept{正交组}.
由单位向量构成的正交组叫做\DefineConcept{规范正交组}或\DefineConcept{标准正交组}.
称含有\(n\)个向量的规范正交组
\[
	\AutoTuple{\e}{n}
\]
为\(\mathbb{R}^n\)的一个\DefineConcept{规范正交基}%
或\DefineConcept{标准正交基}（orthonormal basis）.
\end{definition}

\begin{definition}\label{definition:正交矩阵.正交矩阵的定义}
%@see: 《高等代数（第三版 上册）》（丘维声） P145. 定义1
设\(\Q \in M_n(\mathbb{R})\).
若\(\Q\)满足\[
	\Q^T\Q = \E,
\]
则称“\(\Q\)是\DefineConcept{正交矩阵}”.
\end{definition}

从\cref{definition:正交矩阵.正交矩阵的定义} 可以得出：\begin{align*}
	&\text{实数域上的方阵\(\A\)是正交矩阵} \\
	&\iff \A^T\A=\E \\
	&\iff \text{\(\A\)可逆，并且\(\A^{-1}=\A^T\)} \\
	&\iff \A\A^T=\E.
\end{align*}

\begin{example}
由于单位矩阵\(\E\)满足\[
	\E^T=\E, \qquad
	\E^T \E = \E \E^T = \E,
\]
因此\(\E\)也是正交矩阵.
\end{example}

\begin{property}
正交矩阵\(\Q\)是可逆矩阵，且\(\Q^{-1} = \Q^T\)，\(\abs{\Q} = \pm 1\).
\begin{proof}
因为\(1=\abs{\E}=\abs{\Q^T\Q}
=\abs{\Q^T}\abs{\Q}
=\abs{\Q}^2\)，
解得\(\abs{\Q} = \pm 1 \neq 0\)，
所以\(\Q\)是可逆矩阵.
又有：\(\Q^T = \E\Q^T = (\Q^{-1}\Q)\Q^T
= \Q^{-1}(\Q\Q^T)
= \Q^{-1}\E
= \Q^{-1}\).
\end{proof}
\end{property}

\begin{property}
若\(\A,\B\)都是\(n\)阶正交矩阵，则\(\A\B\)也是正交矩阵.
\end{property}

\begin{property}
若\(\A\)是正交矩阵，则\(\A^T\)和\(\A^{-1}\)也是正交矩阵.
\end{property}

\begin{theorem}
正交矩阵\(\Q\)的伴随矩阵\(\Q^*\)满足\[
	\Q^* = \abs{\Q} \Q^{-1}
	= \abs{\Q} \Q^T
	= \left\{ \begin{array}{rc}
		\Q^T, & \abs{\Q}>0, \\
		-\Q^T, & \abs{\Q}<0.
	\end{array} \right.
\]
\end{theorem}

\begin{example}
设\(\Q=(\AutoTuple{\a}{n})\)是\(n\)阶实矩阵，
则\(\Q\)是正交矩阵的充要条件是\(\AutoTuple{\a}{n}\)是\(\mathbb{R}^{n \times 1}\)的规范正交基.
\begin{proof}
在\(\Q\)是\(n\)阶实矩阵的前提下，\begin{align*}
	&\Q\text{是正交矩阵}
	\iff \Q^T\Q = \Q\Q^T = \E \\
	&\iff \E = \begin{bmatrix}
		\a_1^T \\ \a_2^T \\ \vdots \\ \a_n^T
	\end{bmatrix} (\AutoTuple{\a}{n})
	= \begin{bmatrix}
	\a_1^T \a_1 & \a_1^T \a_2 & \dots & \a_1^T \a_n \\
	\a_2^T \a_1 & \a_2^T \a_2 & \dots & \a_2^T \a_n \\
	\vdots & \vdots & & \vdots \\
	\a_n^T \a_1 & \a_n^T \a_2 & \dots & \a_n^T \a_n
	\end{bmatrix} \\
	&\iff \a_i^T \a_j = (\a_i,\a_j)
	= \left\{ \begin{array}{ll}
		1, & i=j, \\
		0, & i \neq j,
	\end{array} \right. i,j=1,2,\dotsc,n \\
	&\iff \AutoTuple{\a}{n}\text{是规范正交基}.
	\qedhere
\end{align*}
\end{proof}
\end{example}

可以看出，正交矩阵是由一系列初等矩阵\(\P(i,j)\)的乘积.

\begin{example}
设\(\A\)是正交矩阵.
证明：\(\A\)的特征值是模为1的复数.
\begin{proof}
设\(\L0\)是\(\A\)的任意一个特征值，
\(\X0=(\AutoTuple{c}{n})^T\neq\z\)是\(\A\)属于特征值\(\L0\)的特征向量，
即\begin{gather}
	\A\X0=\L0\X0,
	\tag1
\end{gather}
取共轭转置，得\begin{gather}
	\overline{\X0}^T \overline{\A}^T = \overline{\L0} \overline{\X0}^T,
	\tag2
\end{gather}
将(1)式两端分别右乘到(2)式两端，
得\begin{gather}
	\overline{\X0}^T \overline{\A}^T \A\X0 = \overline{\L0} \overline{\X0}^T \L0\X0,
	\tag3
\end{gather}
因为\(\A\)是正交矩阵，
\(\A\)是实矩阵，
\(\overline{\A}^T = \A^T\)，
且\(\A^T\A=\A\A^T=\E\)，
所以\[
	\overline{\X0}^T \X0 = \overline{\L0} \L0 \overline{\X0}^T \X0,
\]\[
	(\overline{\L0} \L0 - 1) \overline{\X0}^T \X0 = 0,
\]
又因为\(\overline{\X0}^T \X0
= \overline{c_1}c_1 + \overline{c_2}c_2 + \dotsb + \overline{c_n}{c_n} > 0\)，
所以\[
	\overline{\L0} \L0 = 1,
\]
即\(\A\)的特征值\(\L0\)是模为1的复数.
\end{proof}
\end{example}
