\section{函数的单调性与曲线的凹凸性}
\subsection{函数单调性的判定法}
\begin{theorem}[函数的单调性]\label{theorem:图形绘制.单调性.利用导数判定函数单调性}
%@see: 《数学分析（第二版 上册）》（陈纪修） P172 定理5.1.5（一阶导数与单调性的关系）
%@see: 《高等数学（第六版 上册）》 P146 定理1
设函数\(f\colon[a,b]\to\mathbb{R}\)在\([a,b]\)上连续，在\((a,b)\)内可导.
\begin{itemize}
	\item 如果在\((a,b)\)内\(f'(x)>0\)，那么函数\(f\)在\([a,b]\)上单调增加.
	\item 如果在\((a,b)\)内\(f'(x)<0\)，那么函数\(f\)在\([a,b]\)上单调减少.
\end{itemize}
%TODO proof
\end{theorem}
\begin{remark}
如果将\cref{theorem:图形绘制.单调性.利用导数判定函数单调性} 中的闭区间
换成其他各种区间（包括无穷区间），结论也成立.
\end{remark}
\begin{example}\label{example:图形绘制.单调性.函数在定义域上不单调}
%@see: 《高等数学（第六版 上册）》 P146 例2
讨论函数\(f(x) = e^x - x - 1\)的单调性.
\begin{solution}
函数\(f\)的定义域为\(\dom = (-\infty,+\infty)\).
因为在\((-\infty,0)\)内\(f'(x)<0\)，
所以\(f\)在\((-\infty,0)\)上单调减少.
因为在\((0,+\infty)\)内\(f'(x)>0\)，
所以\(f\)在\((0,+\infty)\)上单调增加.
\end{solution}
\end{example}
\begin{example}\label{example:图形绘制.单调性.函数在个别点不可导}
%@see: 《高等数学（第六版 上册）》 P147 例3
讨论函数\(f(x) = \sqrt[3]{x^2}\)的单调性.
\begin{solution}
函数\(f\)的定义域为\(\dom f = (-\infty,+\infty)\).
当\(x\neq0\)时，它的导数为\[
	f'(x) = \frac23 x^{-\frac13}.
\]
当\(x=0\)时，它的导数不存在.
在\((-\infty,0)\)内，\(f'(x)<0\)，
因此\(f\)在\((-\infty,0)\)上单调减少.
在\((0,+\infty)\)内，\(f'(x)>0\)，
因此\(f\)在\((0,+\infty)\)上单调增加.
\end{solution}
\end{example}
\begin{remark}
%@see: 《高等数学（第六版 上册）》 P147
从\cref{example:图形绘制.单调性.函数在定义域上不单调} 看出，
有些函数在它的定义区间上不是单调的.
从\cref{example:图形绘制.单调性.函数在个别点不可导} 看出，
有些函数在有限个点不可导.
因此，我们可以得出如下结论：
如果函数在定义区间上连续，
除去有限个导数不存在的点外导数存在且连续，
那么只要用方程\(f'(x) = 0\)的根
及\(f'(x)\)不存在的点
来划分函数\(f\)的定义区间，
就能保证\(f'\)在各个部分区间内保持固定符号，
因而函数\(f\)在每个部分区间上单调.
\end{remark}
\begin{example}\label{example:图形绘制.单调性.函数在个别点导数为零}
%@see: 《高等数学（第六版 上册）》 P148 例5
讨论函数\(f(x) = x^3\)的单调性.
\begin{solution}
函数\(f\)的定义域为\(\dom f = (-\infty,+\infty)\).
它的导数为\(f'(x) = 3x^2\).
显然，除了点\(x=0\)使得\(y'(x) = 0\)以外，在其余各点均有\(f'(x)>0\).
因此，函数\(f\)在\((-\infty,0]\)及\([0,\infty)\)上都是单调增加的，
从而它在整个定义域\((-\infty,+\infty)\)内是单调增加的.
\end{solution}
\end{example}
\begin{remark}
%@see: 《高等数学（第六版 上册）》 P148
从\cref{example:图形绘制.单调性.函数在个别点导数为零} 可以看出：
如果\(f'\)在某区间内的有限个点处为零，
在其余各点处均为正（或负）时，
那么\(f\)在该区间上仍旧是单调增加（或单调减少）的.
\end{remark}

\begin{example}
%@see: 《高等数学（第六版 上册）》 P148 例6
证明：当\(x > 1\)时，\(2 \sqrt{x} > 3 - \frac{1}{x}\).
\begin{proof}
令\(f(x) = 2 \sqrt{x} - \left(3 - \frac{1}{x}\right)\)，
则\[
	f'(x) = \frac{1}{\sqrt{x}} - \frac{1}{x^2}
	= \frac{1}{x^2} (x \sqrt{x} - 1).
\]

\(f\)在\([1,+\infty)\)上连续，在\((1,+\infty)\)内\(f'(x) > 0\)，
因此在\([1,+\infty)\)上\(f\)单调增加，
从而当\(x > 1\)时，\(f(x) > f(1) = 0\)，
即\(2 \sqrt{x} - \left(3 - \frac{1}{x}\right) > 0\)，
\(2 \sqrt{x} > 3 - \frac{1}{x}\).
\end{proof}
\end{example}

\begin{example}
证明\DefineConcept{若尔当不等式}：
当\(0<x<\frac\pi2\)时，
有\begin{equation}\label{equation:微分中值定理.若尔当不等式}
	\frac2\pi < \frac{\sin x}{x} < 1.
\end{equation}
\begin{proof}
设\(f(x) = \frac{\sin x}{x}\ (0<x<\frac\pi2)\)，
那么\(f'(x) = \frac{x\cos x - \sin x}{x^2}\).
又设\(g(x) = x \cos x - \sin x\)，
那么\[
	g'(x) = \cos x - x \sin x - \cos x = -x \sin x < 0\ (0<x<\frac\pi2),
\]
说明\(g\)是\((0,\frac\pi2)\)上的单调减少函数.
又因为\(g(0) = 0\)，
从而\(g(x) < 0\ (0<x<\frac\pi2)\)，
所以\(f'(x) < 0\)，
\(f\)也是\((0,\frac\pi2)\)上的单调减少函数.
应用洛必达法则，得\[
	\lim_{x\to0^+} f(x)
	= \lim_{x\to0^+} \cos x
	= 1.
\]
再因为\[
	\lim_{x\to\frac\pi2^-} f(x)
	= \frac{\sin(\pi/2)}{\pi/2}
	= \frac2\pi,
\]
所以\[
	\frac2\pi < \frac{\sin x}{x} < 1.
	\qedhere
\]
\end{proof}
\end{example}

\begin{example}
证明：
当\(0<x<\frac\pi2\)时，
有\begin{equation}\label{equation:单调性.正切不等式}
	\tan x > x.
\end{equation}
\begin{proof}
设\(f(x) = \tan x - x\ (0<x<\frac\pi2)\).
求导得\(f'(x) = \sec^2 x - 1 = \tan^2 x\).
显然\(f'(x) > 0\ (0<x<\frac\pi2)\)，
\(f\)是\((0,\frac\pi2)\)上的严格单调增加函数.
又因为\(f(0) = \tan0 - 0 = 0\)，
所以\(f(x) = \tan x - x > 0\ (0<x<\frac\pi2)\)，
即\(\tan x > x\ (0<x<\frac\pi2)\).
\end{proof}
\end{example}

\begin{example}
%@see: https://www.bilibili.com/video/BV19YpbepEGF
设数列\(\{x_n\}\)有递推公式\(x_{n+1} = f(x_n)\ (n=1,2,\dotsc)\).
证明：\begin{itemize}
	\item 如果\(f'(x) > 0\)，则\(\{x_n\}\)是单调的.
	\item 如果\(f'(x) < 0\)，则\(\{x_n\}\)不是单调的.
\end{itemize}
\begin{proof}
假设\(f'(x) > 0\)且\(x_2 \geq x_1\)，
那么\(x_3 = f(x_2) \geq f(x_1) = x_2\)，
利用数学归纳法可证\(x_{n+1} \geq x_n\)对\(n=1,2,\dotsc\)成立.
因此，当\(f'(x) > 0\)时，\(\{x_n\}\)是单调的.

假设\(f'(x) < 0\)且\(x_2 \geq x_1\)，
那么\(x_3 = f(x_2) \leq f(x_1) = x_2\)，
显然，当\(f'(x) < 0\)时，\(\{x_n\}\)不是单调的.
\end{proof}
\end{example}

\subsection{曲线的凹凸性与拐点}
\begin{definition}\label{definition:函数图像的绘制.凹凸性的定义}
%@see: 《数学分析（第7版 第一卷）》（卓里奇） P202 定义1
%@see: 《数学分析（第7版 第一卷）》（卓里奇） P203 定义2
%@see: 《数学分析（第二版 上册）》（陈纪修） P173 定义5.1.2
设函数\(f\colon D\to\mathbb{R}\)，其中\(D=(a,b)\subset\mathbb{R}\).

若\[
	(\forall x_1,x_2 \in D)
	(\forall \lambda \in [0,1])
	[
		f(\lambda x_1 + (1-\lambda) x_2)
		\leq
		\lambda f(x_1) + (1-\lambda) f(x_2)
	],
\]
则称“\(f\)是\(D\)上的\DefineConcept{凹函数}（convex function）”.

若\[
	(\forall x_1,x_2 \in D)
	(\forall \lambda \in [0,1])
	[
		f(\lambda x_1 + (1-\lambda) x_2)
		\geq
		\lambda f(x_1) + (1-\lambda) f(x_2)
	],
\]
则称“\(f\)是\(D\)上的\DefineConcept{凸函数}（concave function）
\footnote{有的书把凹函数称为\DefineConcept{下凸函数}，
把凸函数称为\DefineConcept{上凸函数}.
% 例如：
% 《数学分析（第二版 上册）》（陈纪修）
有的书反过来把凹函数称为凸函数，
把凸函数称为凹函数.
% 例如：
% 《数学分析（第7版 第一卷）》（卓里奇）
}”.

若\[
	(\forall x_1,x_2 \in D)
	[
		x_1 \neq x_2
		\implies
		(\forall \lambda \in (0,1))
		[
			f(\lambda x_1 + (1-\lambda) x_2)
			<
			\lambda f(x_1) + (1-\lambda) f(x_2)
		]
	],
\]
则称“\(f\)是\(D\)上的\DefineConcept{严格凹函数}%
（strictly convex function）”.

若\[
	(\forall x_1,x_2 \in D)
	[
		x_1 \neq x_2
		\implies
		(\forall \lambda \in (0,1))
		[
			f(\lambda x_1 + (1-\lambda) x_2)
			>
			\lambda f(x_1) + (1-\lambda) f(x_2)
		]
	],
\]
则称“\(f\)是\(D\)上的\DefineConcept{严格凸函数}%
（strictly concave function）”.
%@see: https://mathworld.wolfram.com/ConvexFunction.html
%@see: https://mathworld.wolfram.com/ConcaveFunction.html
%@see: https://doi.org/10.1007/978-3-030-41804-5
\end{definition}

\begin{definition}
设函数\(f\colon D\to\mathbb{R}\).

若\[
	(\exists\alpha>0)
	[\text{函数\(g(x)=f(x)-\alpha\abs{x}^2\)是凹函数}],
\]
则称“\(f(x)\)是\(D\)上的\DefineConcept{强凹函数}
（strongly convex function）”.

若\[
	(\exists\alpha>0)
	[\text{函数\(g(x)=f(x)-\alpha\abs{x}^2\)是凸函数}],
\]
则称“\(f(x)\)是\(D\)上的\DefineConcept{强凸函数}
（strongly concave function）”.
%@see: https://www.princeton.edu/~aaa/Public/Teaching/ORF523/S16/ORF523_S16_Lec7_gh.pdf
\end{definition}

\begin{proposition}
强凹（凸）函数必定严格凹（凸）.
\end{proposition}

\begin{proposition}[延森不等式]
%@see: 《数学分析（第7版 第一卷）》（卓里奇） P207 命题7（延森不等式）
%@see: 《数学分析（第二版 上册）》（陈纪修） P176 定理5.1.8
%@see: 《数学分析（第二版 上册）》（陈纪修） P184 习题 24.（Jensen不等式）
设函数\(f\colon(a,b)\to\mathbb{R}\)，
\(\AutoTuple{x}{n}\in(a,b)\)，
\(\AutoTuple{k}{n}\in(0,1)\)
且\(\AutoTuple{k}{n}[+]=1\).
\begin{itemize}
	\item 如果\(f\)是凸函数，
	则\[
		%@see: 《数学分析（第7版 第一卷）》（卓里奇） P207 (15)
		f(k_1 x_1 + \dotsb + k_n x_n)
		\geq
		k_1 f(x_1) + \dotsb + k_n f(x_n).
	\]
	\item 如果\(f\)是凹函数，
	则\[
		%@see: 《数学分析（第7版 第一卷）》（卓里奇） P207 (14)
		f(k_1 x_1 + \dotsb + k_n x_n)
		\leq
		k_1 f(x_1) + \dotsb + k_n f(x_n).
	\]
\end{itemize}
如果\(\AutoTuple{k}{n}\)均不为零，
那么上述两条不等式的取等条件就是\(x_1=x_2=\dotsb=x_n\).
\begin{proof}
这里只证“\(f\)是凹函数”的情形.

假设\(f\)是凹函数.
当\(n=2\)时，条件、结论与\cref{definition:函数图像的绘制.凹凸性的定义} 相同，自然成立.

利用数学归纳法.
假设当\(n=m-1\ (m\geq3)\)时结论成立.
当\(n=m\)时，
记\(p = k_2 + \dotsb + k_n\)，
则\[
	\frac{k_2}{p} + \dotsb + \frac{k_n}{p} = 1,
\]
于是\begin{align*}
	f(k_1 x_1 + \dotsb + k_n x_n)
	&= f\left( k_1 x_1 + p \left( \frac{k_2}{p} x_2 + \dotsb + \frac{k_n}{p} x_n \right) \right) \\
	&\leq k_1 f(x_1) + p f\left( \frac{k_2}{p} x_2 + \dotsb + \frac{k_n}{p} x_n \right),
\end{align*}
这里\(k_1 + p = 1\)
且\(\frac{k_2}{p} x_2 + \dotsb + \frac{k_n}{p} x_n \in (a,b)\).
再由归纳假设可知\[
	f\left( \frac{k_2}{p} x_2 + \dotsb + \frac{k_n}{p} x_n \right)
	\leq \frac{k_2}{p} f(x_2) + \dotsb + \frac{k_n}{p} f(x_n),
\]
所以\begin{align*}
	f(k_1 x_1 + \dotsb + k_n x_n)
	&\leq k_1 f(x_1) + p f\left( \frac{k_2}{p} x_2 + \dotsb + \frac{k_n}{p} x_n \right) \\
	&\leq k_1 f(x_1) + k_2 f(x_2) + \dotsb + k_n f(x_n).
	\qedhere
\end{align*}
\end{proof}
\end{proposition}

\begin{theorem}[曲线凹凸的判定]\label{theorem:微分中值定理.曲线凹凸的判定}
%@see: 《数学分析（第二版 上册）》（陈纪修） P173 定理5.1.6（二阶导数与凹凸性的关系）
设\(f\colon X\to\mathbb{R}\)在区间\(X\)内具有二阶导数.
\begin{itemize}
	\item 若在\(X\)内\(f''(x)>0\)，
	则\(f\)是\(X\)上的严格凹函数.
	\item 若在\(X\)内\(f''(x)<0\)，
	则\(f\)是\(X\)上的严格凸函数.
\end{itemize}
\begin{proof}
在情形1，设\(x_1\)和\(x_2\)为\(X\)内任意两点，且\(x_1 < x_2\)，
记\(\frac{x_1 + x_2}{2} = x_0\)，
并记\(x_2 - x_0 = x_0 - x_1 = h\)，
则\(x_1 = x_0 - h\)，\(x_2 = x_0 + h\)，
由拉格朗日中值公式，
得\begin{gather*}
	f(x_0 + h) - f(x_0) = f'(x_0 + \theta_1 h) h, \\
	f(x_0) - f(x_0 - h) = f'(x_0 - \theta_2 h) h,
\end{gather*}
其中\(0 < \theta_1 < 1\)，\(0 < \theta_2 < 1\).
两式相减，即得\[
	f(x_0 + h) + f(x_0 - h) - 2 f(x_0)
	= [ f'(x_0 + \theta_1 h) - f'(x_0 - \theta_2 h) ] h.
\]
对\(f'(x)\)在区间\([x_0 - \theta_2 h,x_0 + \theta_1 h]\)上再利用拉格朗日中值公式，
得\[
	[ f'(x_0 + \theta_1 h) - f'(x_0 - \theta_2 h) ] h
	= f''(\xi) (\theta_1 + \theta_2) h^2,
\]
其中\(x_0 - \theta_2 h < \xi < x_0 + \theta_1 h\).
按情形1的假设，\(f''(\xi) > 0\)，
故有\[
	f(x_0 + h) + f(x_0 - h) - 2 f(x_0) > 0,
\]
即\[
	\frac{f(x_0 + h) + f(x_0 - h)}{2} > f(x_0),
\]
亦即\[
	\frac{f(x_1) + f(x_2)}{2} > f\left(\frac{x_1 + x_2}{2}\right),
\]
所以\(f(x)\)在\(X\)上的图形是凹的.

类似地可证情形2.
\end{proof}
\end{theorem}
\begin{remark}
%@see: 《数学分析（第二版 上册）》（陈纪修） P174
可以证明：若将\cref{theorem:微分中值定理.曲线凹凸的判定} 的条件
“在\(X\)内\(f''(x)>0\)”
减弱为“在区间\(X\)中除了有限个点外，都有\(f''(x)>0\)”，
结论“\(f\)是\(X\)上的严格凹函数”依然成立.
因此“在\(X\)内\(f''(x)>0\)”只是“\(f\)是\(X\)上的严格凹函数”的充分不必要条件.
\end{remark}

\begin{definition}
%@see: 《数学分析（第二版 上册）》（陈纪修） P175
如果函数\(f\)的凹凸性在点\(x_0\)左邻域、右邻域相反，
那么就称“点\(x_0\)是函数\(f\)的\DefineConcept{拐点}”
“点\((x_0,f(x_0))\)是曲线\(y=f(x)\)的拐点”.
\end{definition}

\begin{example}
函数\(f(x) = x^3\)以\(x=0\)为拐点.
函数\(g(x) = \abs{x(x-1)}\)以\(x=0\)和\(x=1\)为拐点.
\end{example}

\begin{theorem}
%@see: 《数学分析（第二版 上册）》（陈纪修） P175 定理5.1.7
设\(f\colon X\to\mathbb{R}\)在区间\(X\)上连续，
存在\(\delta>0\)使得\((x_0-\delta,x_0+\delta) \subseteq X\).
\begin{itemize}
	\item 设\(f\)在\((x_0-\delta,x_0)\cup(x_0,x_0+\delta)\)上二阶可导.
	\begin{itemize}
		\item 若\(f''\)在\((x_0-\delta,x_0)\)与\((x_0,x_0+\delta)\)上的符号相反，
		则点\((x_0,f(x_0))\)是曲线\(y=f(x)\)的拐点.
		\item 若\(f''\)在\((x_0-\delta,x_0)\)与\((x_0,x_0+\delta)\)上的符号相同，
		则点\((x_0,f(x_0))\)不是曲线\(y=f(x)\)的拐点.
	\end{itemize}

	\item 设\(f\)在\((x_0-\delta,x_0+\delta)\)上二阶可导.
	若点\((x_0,f(x_0))\)是曲线\(y=f(x)\)的拐点，
	则\(f''(x_0) = 0\).
\end{itemize}
\end{theorem}

由\cref{theorem:微分中值定理.曲线凹凸的判定} 可知，由\(f''(x)\)的符号可以判定曲线的凹凸性.
因此，如果\(f''(x)\)在\(x_0\)的左右两侧邻近异号，那么点\((x_0,f(x_0))\)就是曲线的一个拐点，
所以，要寻找拐点，只要找出\(f''(x)\)符号发生变化的分界点即可.
如果\(f(x)\)在区间\((a,b)\)内具有二阶连续导数，那么在这样的分界点处必然有\(f''(x)=0\)；
除此以外，\(f(x)\)的二阶导数不存在的点，也有可能是\(f''(x)\)的符号发生变化的分界点.

{\color{red}
综合以上分析，我们可以按下列步骤来判定区间\(I\)上的连续曲线\(y=f(x)\)的拐点：
\begin{enumerate}
	\item 求\(f''(x)\)；

	\item 令\(f''(x) = 0\)，解出这个方程在区间\(I\)内的实根，
	并求出在区间\(I\)内\(f''(x)\)不存在的点；

	\item 对于上一步中求出的每一个实根或二阶导数不存在的点\(x_0\)，
	检查\(f''(x)\)在\(x_0\)左右两侧邻近的符号，
	那么当两侧的符号相反时，点\((x_0,f(x_0))\)就是拐点；
	当两侧的符号相同时，点\((x_0,f(x_0))\)不是拐点.
\end{enumerate}}

\begin{example}
证明：当\(x>0\)，\(y>0\)，\(x \neq y\)，且\(n>1\)时，
有\begin{equation}\label{equation:微分中值定理.平均数的比较1}
	\frac{1}{2} (x^n+y^n) > \left(\frac{x+y}{2}\right)^n
\end{equation}成立.
\begin{proof}
设\(f(x) = x^n\)，那么\(f'(x) = n x^{n-1}\)，\(f''(x) = n(n-1) x^{n-2}\).
由指数函数的性质可知，
当\(x > 0\)时，\(\forall \mu \in \mathbb{R}\)都有\(x^{\mu} > 0\)成立，
故当\(n > 1\)时，\(n(n-1)>0\)，\(f''(x) = n(n-1) x^{n-1} > 0\)成立，
即\(f(x)\)在\((0,+\infty)\)上是凹函数，
那么\(\forall x,y>0\)，
只要\(x \neq y\)，
就有\[
	\frac{f(x)+f(y)}{2} = \frac{x^n+y^n}{2}
	> \left(\frac{x+y}{2}\right)^n = f\left(\frac{x+y}{2}\right)
\]成立.
\end{proof}
\end{example}

\begin{example}
证明：当\(x \neq y\)时，有\begin{equation}
	\frac{e^x + e^y}{2} > e^{\frac{x+y}{2}}.
\end{equation}
\begin{proof}
设\(f(x) = e^x\)，那么\(f'(x) = f''(x) = e^x > 0\ (x\in\mathbb{R})\)，可知\(f(x)\)是凹函数.
因此\[
	f\left(\frac{x+y}{2}\right) = e^{\frac{x+y}{2}}
	< \frac{e^x+e^y}{2} = \frac{f(x)+f(y)}{2}.
	\qedhere
\]
\end{proof}
\end{example}
