\section{函数的极值与最值}
\subsection{函数的极值及其求法}
\begin{definition}[驻点]
设函数\(f\colon[a,b]\to\mathbb{R}\)，
\(f \in C[a,b] \cap D(a,b)\).
如果\(f'(x_0)=0\)，
则称“\((x_0,f(x_0))\)是\(f\)的\DefineConcept{驻点}（stationary point）”.
%@see: https://mathworld.wolfram.com/StationaryPoint.html
\end{definition}

\begin{figure}[thb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[scale=.7]
		\begin{axis}[
			xmin=0,xmax=2,
			ymin=0,ymax=2,
			axis lines=middle,
			xlabel=$x$,
			ylabel=$y$,
			enlarge x limits=0.1,
			enlarge y limits=0.1,
			x label style={at={(ticklabel* cs:1.00)}, inner sep=5pt, anchor=south},
			y label style={at={(ticklabel* cs:1.00)}, inner sep=2pt, anchor=west},
		]
			\addplot[color=blue,samples=50,smooth,domain=0:2]{(x-1)^2+1};
			\fill(1,1)circle(2pt)node[below]{$f(x)=(x-1)^2+1$};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}~\begin{tikzpicture}[scale=.7]
		\begin{axis}[
			xmin=0,xmax=2,
			ymin=0,ymax=2,
			axis lines=middle,
			xlabel=$x$,
			ylabel=$y$,
			enlarge x limits=0.1,
			enlarge y limits=0.1,
			x label style={at={(ticklabel* cs:1.00)}, inner sep=5pt, anchor=south},
			y label style={at={(ticklabel* cs:1.00)}, inner sep=2pt, anchor=west},
		]
			\addplot[color=blue,samples=50,smooth,domain=0:2]{-(x-1)^2+1};
			\fill(1,1)circle(2pt)node[above]{$f(x)=1-(x-1)^2$};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}~\begin{tikzpicture}[scale=.7]
		\begin{axis}[
			xmin=0,xmax=2,
			ymin=0,ymax=2,
			axis lines=middle,
			xlabel=$x$,
			ylabel=$y$,
			enlarge x limits=0.1,
			enlarge y limits=0.1,
			x label style={at={(ticklabel* cs:1.00)}, inner sep=5pt, anchor=south},
			y label style={at={(ticklabel* cs:1.00)}, inner sep=2pt, anchor=west},
		]
			\addplot[color=blue,samples=50,smooth,domain=0:2]{(x-1)^3+1};
			\fill(1,1)circle(2pt)node[below]{$f(x)=(x-1)^3+1$};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{驻点}
\end{figure}

\begin{definition}[极值点]
设函数\(f\colon D\to\mathbb{R}\)，\(x_0 \in D\).

如果\[
	(\exists\delta>0)
	(\forall x \in D)
	\left[
		0<\abs{x-x_0}<\delta
		\implies
		f(x)<f(x_0)
	\right],
\]
那么称
“\(x_0\)是函数\(f\)的一个\DefineConcept{极大值点}”
“\(f(x_0)\)是函数\(f\)的一个\DefineConcept{极大值}（local maximum）”.

如果\[
	(\exists\delta>0)
	(\forall x \in D)
	\left[
		0<\abs{x-x_0}<\delta
		\implies
		f(x)>f(x_0)
	\right],
\]
那么称
“\(x_0\)是函数\(f\)的一个\DefineConcept{极小值点}”
“\(f(x_0)\)是函数\(f\)的一个\DefineConcept{极小值}（local minimum）”.

函数的极大值点、极小值点，统称为\DefineConcept{极值点}.
函数的极大值、极小值，统称为函数的\DefineConcept{极值}（local extremum）.
%@see: https://mathworld.wolfram.com/LocalExtremum.html
\end{definition}

\begin{theorem}[函数存在极值的必要条件]\label{theorem:微分中值定理.函数存在极值的必要条件}
设函数\(f\)在点\(x_0\)可导，且在\(x_0\)取得极值，
那么\[
	f'(x_0) = 0.
\]
\end{theorem}
由此可见，可导函数\(f\)的极值点必定是它的驻点，然而函数的驻点不一定是极值点.
此外，函数在它的导数不存在的点处也可能取得极值.

\begin{theorem}[函数存在极值的第一充分条件]\label{theorem:微分中值定理.函数存在极值的第一充分条件}
设函数\(f\)在\(x_0\)连续，且在\(x_0\)的某去心邻域内可导.
\begin{itemize}
	\item 若\(x \in (x_0-\delta,x_0)\)时\(f'(x)>0\)，
	而\(x \in (x_0,x_0+\delta)\)时\(f'(x)<0\)，
	则\(f(x)\)在\(x_0\)处取得极大值.

	\item 若\(x \in (x_0-\delta,x_0)\)时\(f'(x)<0\)，
	而\(x \in (x_0,x_0+\delta)\)时\(f'(x)>0\)，
	则\(f(x)\)在\(x_0\)处取得极小值.

	\item 若\(x \in \mathring{U}(x_0,\,\delta)\)时，
	\(f'(x)\)的符号保持不变，
	则\(f(x)\)在\(x_0\)处没有极值.
\end{itemize}
\begin{proof}
事实上，就情形1来说，
根据函数单调性的判定法，
函数\(f\)在\((x_0 - \delta,x_0)\)内单调增加，
而在\((x_0,x_0 + \delta)\)内单调减少.
又由于函数\(f\)在\(x_0\)处是连续的，
故当\(x\in\mathring{U}(x_0,\delta)\)时，
总有\(f(x) < f(x_0)\)，
所以\(f(x_0)\)是\(f(x)\)的一个极大值.
\begin{figure}[ht]
    \def\subwidth{.5\linewidth}
    \begin{subfigure}[b]{\subwidth}
    \centering
        \begin{tikzpicture}
        \draw[thick,->] (0,0) -> (4,0)node[above]{\(x\)};
        \draw[thick,->] (0,0) -> (0,4)node[right]{\(y\)};
        \draw (0,0)node[below left]{\(O\)};
        \draw (2,2)node[above]{\(y=f(x)\)};
        \draw (2,.5)node[left]{\(f'(x)>0\)}node[right]{\(f'(x)<0\)};
        \draw[thick] (2,2)[rotate=90]arc[start angle=0,end angle=-60,radius=2];
        \draw[thick] (2,2)[rotate=90]arc[start angle=0,end angle=20,radius=5];
        \draw (.5,2)--(3.5,2);
        \draw[dashed] (2,2)--(2,0)node[below]{\(x_0\)};
        \end{tikzpicture}
    \subcaption{}
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}[b]{\subwidth}
    \centering
        \begin{tikzpicture}
        \draw[thick,->] (0,0) -> (4,0)node[above]{\(x\)};
        \draw[thick,->] (0,0) -> (0,4)node[right]{\(y\)};
        \draw (0,0)node[below left]{\(O\)};
        \draw (2,2)node[above]{\(y=f(x)\)};
        \draw (2,.5)node[left]{\(f'(x)<0\)}node[right]{\(f'(x)>0\)};
        \draw[thick] (2,2)[rotate=-90]arc[start angle=0,end angle=60,radius=2];
        \draw[thick] (2,2)[rotate=-90]arc[start angle=0,end angle=-20,radius=5];
        \draw (.5,2)--(3.5,2);
        \draw[dashed] (2,2)--(2,0)node[below]{\(x_0\)};
        \end{tikzpicture}
    \subcaption{}
    \end{subfigure}%
    \\
    \begin{subfigure}[b]{\subwidth}
    \centering
        \begin{tikzpicture}
        \draw[thick,->] (0,0) -> (4,0)node[above]{\(x\)};
        \draw[thick,->] (0,0) -> (0,4)node[right]{\(y\)};
        \draw (0,0)node[below left]{\(O\)};
        \draw (2,2)node[above]{\(y=f(x)\)};
        \draw (2,.5)node[left]{\(f'(x)>0\)}node[right]{\(f'(x)>0\)};
        \draw[thick] (2,2)[rotate=-90]arc[start angle=0,end angle=60,radius=2];
        \draw[thick] (2,2)[rotate=90]arc[start angle=0,end angle=20,radius=5];
        \draw (.5,2)--(3.5,2);
        \draw[dashed] (2,2)--(2,0)node[below]{\(x_0\)};
        \end{tikzpicture}
    \subcaption{}
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}[b]{\subwidth}
    \centering
        \begin{tikzpicture}
        \draw[thick,->] (0,0) -> (4,0)node[above]{\(x\)};
        \draw[thick,->] (0,0) -> (0,4)node[right]{\(y\)};
        \draw (0,0)node[below left]{\(O\)};
        \draw (2,2)node[above]{\(y=f(x)\)};
        \draw (2,.5)node[left]{\(f'(x)<0\)}node[right]{\(f'(x)<0\)};
        \draw[thick] (2,2)[rotate=90]arc[start angle=0,end angle=-60,radius=2];
        \draw[thick] (2,2)[rotate=-90]arc[start angle=0,end angle=-20,radius=5];
        \draw (.5,2)--(3.5,2);
        \draw[dashed] (2,2)--(2,0)node[below]{\(x_0\)};
        \end{tikzpicture}
    \subcaption{}
    \end{subfigure}%
    \caption{}
\end{figure}

类似地，可证情形2及情形3.
\end{proof}
%@see: https://mathworld.wolfram.com/FirstDerivativeTest.html
\end{theorem}
上述定理也可简单地表述为：
当\(x\)在\(x_0\)的邻域内由小及大经过\(x_0\)时，
如果\(f'(x)\)的符号由正变负（即\(f'_-(x_0)>0\)且\(f'_+(x_0)<0\)），
那么\(f(x)\)在\(x_0\)处取得极大值；
如果\(f'(x)\)的符号由负变正（即\(f'_-(x_0)<0\)且\(f'_+(x_0)>0\)），
那么\(f(x)\)在\(x_0\)处取得极小值；
如果\(f'(x)\)的符号并不改变，
那么\(f(x)\)在\(x_0\)处没有极值.

根据\cref{theorem:微分中值定理.函数存在极值的必要条件,theorem:微分中值定理.函数存在极值的第一充分条件}，
如果函数\(f\)在所讨论的区间内连续，除个别点歪处处可导，
那么就可以按下列步骤来求\(f(x)\)在该区间内的极值点和相应的极值：
\begin{enumerate}
	\item 求出导数\(f'(x)\)；
	\item 求出\(f(x)\)的全部驻点与不可导点；
	\item 考察\(f'(x)\)的符号在每个驻点或不可导点的左右邻域的情形，
	以确定该点是否为极值点；
	如果是极值点，
	进一步确定是极大值点还是极小值点；
	\item 求出各极值点的函数值，就得函数\(f\)的全部极值.
\end{enumerate}

\begin{theorem}[函数存在极值的第二充分条件]\label{theorem:微分中值定理.函数存在极值的第二充分条件}
设函数\(f\)在\(x_0\)处具有二阶导数，
且\(f'(x_0)=0\).
\begin{itemize}
	\item 当\(f''(x_0)<0\)时，函数\(f\)在\(x_0\)处取得极大值.
	\item 当\(f''(x_0)>0\)时，函数\(f\)在\(x_0\)处取得极小值.
\end{itemize}
%TODO proof
%@see: https://mathworld.wolfram.com/SecondDerivativeTest.html
\end{theorem}
上述定理表明，如果函数\(f\)在驻点\(x_0\)处的二阶导数\(f''(x_0)\neq0\)，
那么该驻点\(x_0\)一定是极值点，
并且可以按二阶导数\(f''(x_0)\)的符号来判定\(f(x_0)\)是极大值还是极小值.
但如果\(f''(x_0)=0\)，上述定理就不能应用.
事实上，当\(f'(x_0)=0\)且\(f''(x_0)=0\)时，
\(f(x)\)在\(x_0\)处可能有极大值，也可能有极小值，也可能没有极值；
例如，\(f_1(x) = -x^4\)，\(f_2(x) = x^4\)和\(f_3(x) = x^3\)
这三个函数在\(x=0\)处就分别属于这三种情况.
因此，如果函数在驻点处的二阶导数为零，
那么还得用一阶导数在驻点左右邻域的符号来判定.

\begin{example}
设函数\(f(x),g(x)\)都具有二阶导数，
且\(g''(x)<0\)，\(g(x_0)=a\)是\(g(x)\)的极值，
证明：“\(f'(a)>0\)”是“\(f[g(x)]\)在\(x_0\)取极大值”的充分条件.
\begin{solution}
因为\(g(x_0)=a\)是\(g(x)\)的极值，
所以根据\cref{theorem:微分中值定理.函数存在极值的必要条件}
必有\(g'(x_0)=0\).

记\(F(x) = f[g(x)]\)，则\(F'(x) = \eval{f'(u)}_{u=g(x)} \cdot g'(x)\)，
\(F''(x) = \eval{f''(u)}_{u=g(x)} \cdot g'(x) \cdot g'(x)
+ \eval{f'(u)}_{u=g(x)} \cdot g''(x)\).
根据\cref{theorem:微分中值定理.函数存在极值的第二充分条件}，
要使“\(F(x)=f[g(x)]\)在\(x_0\)取极大值”，只需令\(F''(x_0) < 0\)，
那么有\[
	\eval{f'(u_0)}_{u_0=g(x_0)} \cdot g''(x_0) < 0.
\]
由题可知\(g''(x)<0\)，
故\(\eval{f'(u_0)}_{u_0=g(x_0)} = f'(a) > 0\)，
也就是说“\(f'(a)>0\)”是“\(f[g(x)]\)在\(x_0\)取极大值”的充分条件.
\end{solution}
\end{example}

\begin{example}
%@see: 《2023年全国硕士研究生入学统一考试（数学二）》一选择题/第7题
设函数\(f(x) = (x^2 + a) e^x\)，
\(f\)没有极值点，但曲线\(y = f(x)\)有拐点.
求\(a\)的取值范围.
\begin{solution}
%@see: https://www.bilibili.com/video/BV1VGxWeVEy4/
求导得\begin{gather*}
	f'(x) = (x^2 + 2x + a) e^x, \\
	f''(x) = (x^2 + 4x + a + 2) e^x.
\end{gather*}

因为\(f\)没有极值点，
所以\(f'\)不变号，
那么恒成立\(x^2 + 2x + a \geq 0\)，
故\(x^2 + 2x + a\)的判别式\(4 - 4a \leq 0\)，
即\(a \geq 1\).

因为\(f\)有拐点，
所以\(f''\)在拐点变号，
那么\(x^2 + 4x + a + 2\)必有两个零点，
故\(x^2 + 4x + a + 2\)的判别式\(16 - 4(a+2) > 0\)，
即\(a < 2\).

综上所述，\(1 \leq a < 2\).
\end{solution}
\end{example}

\subsection{最大值最小值问题}
假定函数\(f\)在闭区间\([a,b]\)上连续，
在开区间\((a,b)\)内除有限个点外可导，
且至多有有限个驻点.
在上述条件下，我们来讨论\(f(x)\)在\([a,b]\)上的最大值和最小值的求法.

首先由闭区间上连续函数的性质，
可知\(f(x)\)在\([a,b]\)上的最大值和最小值一定存在.

其次，如果最大值（或最小值）\(f(x_0)\)在开区间\((a,b)\)内的点\(x_0\)处取得，
那么，按\(f(x)\)在开区间内除有限个点外可导且至多有有限个驻点的假定，
可知\(f(x_0)\)一定也是\(f(x)\)的极大值（或极小值），
从而\(x_0\)一定是\(f(x)\)的驻点或不可导点.
又\(f(x)\)的最大值和最小值也可能在区间的端点处取得.

可用如下的方法求\(f(x)\)在\([a,b]\)上的最大值和最小值：
\begin{enumerate}
	\item 求出\(f(x)\)在\((a,b)\)内的
	驻点\(\AutoTuple{x}{m}\)和不可导点\(x'_1,x'_2,\dotsc,x'_n\)；
	\item 计算\(f(x_i)\ (i=1,2,\dotsc,m)\)
	和\(f(x'_j)\ (j=1,2,\dotsc,n)\)，
	以及\(f(a)\)和\(f(b)\)；
	\item 比较上一步中求出的各个函数值，
	其中最大的就是\(f(x)\)在\([a,b]\)上的最大值，
	最小的就是\(f(x)\)在\([a,b]\)上的最小值.
\end{enumerate}

在求函数的最大值（或最小值）时，特别值得指出的是下述情形：
\(f(x)\)在一个区间（不论有限区间还是无限区间，开区间或闭区间）内可导，
且只有一个驻点\(x_0\)，并且这个驻点\(x_0\)是函数\(f\)的极值点，
那么，当\(f(x_0)\)是极大值时，\(f(x_0)\)就是\(f(x)\)在该区间上的最大值；
当\(f(x_0)\)是极小值时，\(f(x_0)\)就是\(f(x)\)在该区间上的最小值.
