\section{域}
\begin{definition}
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P69 定义1
设\(\opair{F,+,\times}\)是一个除环，
如果\(\times\)满足交换律，
则称“\(\opair{F,+,\times}\)是一个\DefineConcept{域}（field）”.
\end{definition}

\begin{theorem}
\(F\)是一个域，
当且仅当
\(F\)是一个有单位元\(1(\neq0)\)的交换环，
且\(F\)中每个非零元都是可逆元.
%TODO proof
\end{theorem}

\begin{example}
整数环\(\mathbb{Z}\)不是域.
\end{example}

\begin{example}
有理数环\(\mathbb{Q}\)是域.
\end{example}

\begin{example}
实数环\(\mathbb{R}\)是域.
\end{example}

\begin{example}
复数环\(\mathbb{C}\)是域.
\end{example}

\begin{example}
集合\(
	\mathbb{Q}(\sqrt{2})
	\defeq
	\Set{ a + b \sqrt{2} \given a,b \in \mathbb{Q} }
\)
对于实数的加法、乘法成为一个域.
\end{example}

\begin{example}
集合\(
	\mathbb{Q}(\iu)
	\defeq
	\Set{ a + b \iu \given a,b \in \mathbb{Q} }
\)
对于复数的加法、乘法成为一个域.
我们特别称其为\DefineConcept{高斯数域}.
\end{example}

\begin{definition}
设\(F\)是一个域.
\begin{itemize}
	\item 如果\(F\)是有限集，则称“\(F\)是一个\DefineConcept{有限域}”；
	\item 如果\(F\)是无限集，则称“\(F\)是一个\DefineConcept{无限域}”.
\end{itemize}
\end{definition}

%\begin{theorem}
%有理数域是最小的数域，即任意数域都包含有理数域.
%\begin{proof}
%设\(K\)是一个数域，则\(0,1 \in K\)，从而
%\begin{equation*}
%    2 = 1 + 1 \in K,
%    3 = 2 + 1 \in K,
%    \dotsc,
%    n = (n-1) + 1 \in K.
%\end{equation*}
%这就是说，任一正整数\(n \in K\).
%又由于\(-n = 0 - n \in K\)，
%因此任一负整数\(-n \in K\).
%由上可知，\(\mathbb{Z} \subseteq K\).
%于是，任一分数\begin{equation*}
%\frac{a}{b} \in K \quad(a,b\in\mathbb{Z} \land b\neq0).
%\end{equation*}
%也就是说，\(\mathbb{Q} \subseteq K\).
%\end{proof}
%\end{theorem}
%
%\begin{theorem}
%复数域是最大的数域，即任意数域都包含于复数域.
%\end{theorem}

\begin{example}
%@see: 《高等代数（第三版 下册）》（丘维声） P71 习题7.11 1.
证明：域\(F\)中没有非平凡的零因子，域一定是整环.
%TODO proof
\end{example}

\begin{definition}
%@see: 《复变函数》（史济怀、刘太顺） P2 定义1.1.1
设\(F\)是一个域，\(<\)是\(F\)上的一个关系.
如果\begin{enumerate}
	\item 关系\(<\)服从三一律；
	\item 关系\(<\)具有传递性；
	\item 对于\(F\)中任意两个元素\(a,b\)，只要\(a<b\)，那么对于\(F\)中任意一个元素\(c\)，有\(a+c<b+c\)；
	\item 对于\(F\)中任意三个元素\(a,b,c\)，只要\(a<b\)且\(c>0\)，那么\(ac<bc\)，
\end{enumerate}
则称“\(<\)是\(F\)上的一个\DefineConcept{序关系}”.
\end{definition}

\begin{definition}
%@see: 《复变函数》（史济怀、刘太顺） P2 定义1.1.1
设\(F\)是一个域.
如果存在\(F\)上的一个关系\(<\)，
使得\(<\)是\(F\)上的一个序关系，
则称“\(F\)是一个\DefineConcept{有序域}”；
否则称“\(F\)是一个\DefineConcept{无序域}”.
\end{definition}

\begin{theorem}
有理数域\(\mathbb{Q}\)是有序域.
\end{theorem}

\begin{theorem}
实数域\(\mathbb{R}\)是有序域.
\end{theorem}

\begin{theorem}
%@see: 《复变函数》（史济怀、刘太顺） P2 定理1.1.2
复数域\(\mathbb{C}\)是无序域.
\begin{proof}
用反证法.
假设\(\mathbb{C}\)是有序域，
那么因为\(\iu\neq0\)，
所以由三一律可知，
要么成立\(\iu>0\)，要么成立\(\iu<0\).

假设\(\iu>0\)，
那么\(\iu\cdot\iu>\iu\cdot0\)，
即\(-1>0\)，
从而\(-1+1>0+1\)，
即\(0>1\)；
另一方面，
由\(-1>0\)
可得\((-1)\cdot(-1)>0\cdot(-1)\)，
即\(1>0\)，
这与刚刚得到的\(0>1\)矛盾！

同理可知，由\(\iu<0\)也可推出矛盾.

因此\(\mathbb{C}\)是无序域.
\end{proof}
\end{theorem}
